<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Titulus 4</title>
        <author ref="#per-bdp8db">Bernard of Parma</author>
        <respStmt>
          <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>Transcription Editor</resp>
          <resp>TEI Encoder</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>Titulus 4</title>
          <date when="2026-03-05">March 06, 2026</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SCTA</authority>
        <availability status="free">
          <p>
            Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="R" n="cod-gr82v2">Rome 1582, v. 2</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a diplomatic edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2026-03-06" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on">
        <pb ed="#R" n="1"/>
        <cb ed="#R" n="a"/>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="a9cj9a-d1e93">
        <head xml:id="a9cj9a-d1e71-Hd1e100">Titulus 4</head>
        <head xml:id="a9cj9a-d1e71-Hd1e102" type="question-title">De rescriptis</head>
        <div xml:id="a9cj9a-d1e93-Dd1e106">
          <head xml:id="a9cj9a-d1e93-Hd1e108">Caput 01</head>
          <p xml:id="a9cj9a-d1e93-d1e110">
            <quote xml:id="a9cj9a-d1e93-Qd1e112">Consuetudines</quote> Hoc capitulum intelligitur de onerosa consuetudine, et quae
            multum laedit, et est radix extirpanda, <ref xml:id="a9cj9a-d1e93-Rd1e114" target="http://scta.info/resource/gd-p1d8-Dd1e153">8. dist., mala consuetudo</ref>; et <ref xml:id="a9cj9a-d1e93-Rd1e117" target="http://scta.info/resource/gd-p2c12q2-Dd1e1274">12. q. 2, bonae
            rei</ref>; et <ref xml:id="a9cj9a-d1e93-Rd1e120">12. dist., omnia.</ref> Nam consuetudo debet esse rationabilis et non contra
            utilitatem ecclesiae, <ref xml:id="a9cj9a-d1e93-Rd1e122">infra, de his quae fi. a maior. par. cap., cum in cunctis</ref>; et
            <ref xml:id="a9cj9a-d1e93-Rd1e125">infra, de re iudic., cum causa</ref>; et <ref xml:id="a9cj9a-d1e93-Rd1e127" target="http://scta.info/resource/cice-l1t4-Dd1e138">infra, de consuet., ad nostram</ref>; et infra, cum
            venerabilis. Quando autem consuetudo praevaleat iuri, et quando non, dicetur <ref xml:id="a9cj9a-d1e93-Rd1e130" target="http://scta.info/resource/cice-l1t4-Dd1e260">infra, de
            consuet., cum tanto.
          </ref></p>
        </div>
        <div xml:id="a9cj9a-d1e93-Dd1e134">
          <head xml:id="a9cj9a-d1e93-Hd1e136">Caput 02</head>
          <p xml:id="a9cj9a-d1e93-d1e138">
            <quote xml:id="a9cj9a-d1e93-Qd1e140">Religiosis</quote> In his enim quae religiosis locis relinquuntur, non requiritur
            solemnitas testamentorum, <ref xml:id="a9cj9a-d1e93-Rd1e142" target="http://scta.info/resource/cice-l3t26-Dd1e244">infra, de testamen., cum esses</ref>; et <ref xml:id="a9cj9a-d1e93-Rd1e145">infra, de testamen.,
            relatum est 1</ref>; secundum canonicam aequitatem et favorem religionis.
          </p>
          <p xml:id="a9cj9a-d1e93-d1e148">
            <quote xml:id="a9cj9a-d1e93-Qd1e150">Consuetudinis</quote> Praedictae, quae laudabilis est, unde est servanda, <ref xml:id="a9cj9a-d1e93-Rd1e152" target="http://scta.info/resource/cice-l5t3-Dd1e730">infra,
            de simon., ad Apostolicam.</ref> Ex quo aeque puniri debet transgressor laudabilis
            consuetudinis, sicut transgressor legis, <ref xml:id="a9cj9a-d1e93-Rd1e155" target="http://scta.info/resource/gd-p1d11-Dd1e207">11. dist., in his.</ref> Huiusmodi donatio valeret,
            etiam si consuetudo super hoc non esset.
          </p>
          <p xml:id="a9cj9a-d1e93-d1e159">
            <quote xml:id="a9cj9a-d1e93-Qd1e161">Signum</quote> Sic annulus signum est investiturae, <ref xml:id="a9cj9a-d1e93-Rd1e163">infra, de his quae fi. a
            maior. par. cap., ex ore.</ref> Et investitura est signum traditae possessionis, <ref xml:id="a9cj9a-d1e93-Rd1e165" target="http://scta.info/resource/cice-l3t24-Dd1e169">infra, de
            dona., per tuas.</ref> Item annulus est signum matrimonii, <ref xml:id="a9cj9a-d1e93-Rd1e168" target="http://scta.info/resource/cice-l2t23-Dd1e260">infra, de praesump., illud</ref>; et <ref xml:id="a9cj9a-d1e93-Rd1e171" target="http://scta.info/resource/gd-p2c30q5-Dd1e204">30.
            q. 5, feminae.</ref> Sic etiam restitutio instrumentorum est signum renunciationis, <ref xml:id="a9cj9a-d1e93-Rd1e175">infra, de
            renunciat., sane</ref>; et <ref xml:id="a9cj9a-d1e93-Rd1e177" target="http://scta.info/resource/cice-l1t35-Dd1e153">infra, de pact., cum pridem</ref>; et C. quae res pign. oblig. poss., cum
            constet; et melius, <ref xml:id="a9cj9a-d1e93-Rd1e180" target="http://scta.info/resource/bgy6gt-d1e455-Dd1e127">ff. de pacti., Labeo.</ref> Secus est si restituat pignus, <ref xml:id="a9cj9a-d1e93-Rd1e183" target="http://scta.info/resource/bgy6gt-d1e455-Dd1e140">ff. de pacti.,
            postquam.</ref> Sic etiam res non apprehenditur, et tamen possessio transfertur, ut per
            claves, <ref xml:id="a9cj9a-d1e93-Rd1e186" target="http://scta.info/resource/bgy6gt-d1e1509-Dd1e1014">ff. de acq. poss., clavibus.</ref> Item per instrumentum fit donatio, <ref xml:id="a9cj9a-d1e93-Rd1e189" target="http://scta.info/resource/azsw2e-d1e5549-Dd1e106">C. de donation.,
            emptionum.</ref> Visu etiam transfertur possessio, <ref xml:id="a9cj9a-d1e93-Rd1e193" target="http://scta.info/resource/bgy6gt-d1e3441-Dd1e481">ff. de acq. poss., quod meo § si
            venditorem.</ref> Item si rem meam penes te depositam tibi vendidi, <ref xml:id="a9cj9a-d1e93-Rd1e196">Inst. de rerum div. §
            interdum.</ref> Item cum quis etiam rem suam vult possidere nomine alterius, <ref xml:id="a9cj9a-d1e93-Rd1e198" target="http://scta.info/resource/bgy6gt-d1e736-Dd1e997">ff. de rei vend.,
            quaedam.</ref> Nec etiam semper in acquirenda possessione necessarius est actus corporalis,
            unde sufficit affectus aliquo actu interveniente, <ref xml:id="a9cj9a-d1e93-Rd1e201">ff. de acq. poss., possessio appellata
            § antepe., et hic, licet lex dicat quod possessio acquiritur corpore et animo, non
            altero tantum, C. de acq. poss., licet.</ref> Ita quod rei apprehensio per se vel per alterum
            sit necessaria, <ref xml:id="a9cj9a-d1e93-Rd1e203" target="http://scta.info/resource/bgy6gt-d1e3441-Dd1e323">ff. de acq. poss., quemadmodum</ref>; et <ref xml:id="a9cj9a-d1e93-Rd1e206" target="http://scta.info/resource/bgy6gt-d1e3441-Dd1e640">ff. de acq. poss., qui universas.</ref> Hoc
            tamen scias quod licet ecclesia non apprehendat possessionem rei sibi collatae, dominium
            tamen nihilominus adipiscitur, quod non est in privato, <ref xml:id="a9cj9a-d1e93-Rd1e210" target="http://scta.info/resource/azsw2e-d1e1700-Dd1e391">C. de rei vend., servum</ref>; <ref xml:id="a9cj9a-d1e93-Rd1e213">C. de
            sacro. eccl., ut inter divinum.</ref> Unde versus: visu sive rei mutuatae venditione //
            clavibus et chartis mea si conduco scienter // quamvis non aliter detur possessio
            transit.
          </p>
        </div>
        <div xml:id="a9cj9a-d1e93-Dd1e217">
          <head xml:id="a9cj9a-d1e93-Hd1e219">Caput 03</head>
          <p xml:id="a9cj9a-d1e93-d1e221">
            <quote xml:id="a9cj9a-d1e93-Qd1e223">Insipientibus</quote> Id est, minus sapientibus. Nec istud est inconveniens, quia
            quandoque revelatur minori quod maior nescit, <ref xml:id="a9cj9a-d1e93-Rd1e225">C. de off. rect. prov., potiores</ref>; et <ref xml:id="a9cj9a-d1e93-Rd1e227" target="http://scta.info/resource/gd-p1d95-Dd1e216">95.
            dist., esto subiectus, in fi.</ref>; et <ref xml:id="a9cj9a-d1e93-Rd1e230" target="http://scta.info/resource/gd-p2c24q3-Dd1e115">24. q. 3, si habes.</ref> Ber.
          </p>
          <p xml:id="a9cj9a-d1e93-d1e234">
            <quote xml:id="a9cj9a-d1e93-Qd1e236">Quaeritur</quote> Non prohibetur hic quin a pluribus requiratur, quia facilius
            invenitur quod a pluribus et sapientibus quaeritur, <ref xml:id="a9cj9a-d1e93-Rd1e238" target="http://scta.info/resource/gd-p1d20-Dd1e146">20. dist., de quibus</ref>; <ref xml:id="a9cj9a-d1e93-Rd1e241" target="http://scta.info/resource/azsw2e-d1e3896-Dd1e439">C. de
            fideicomm., quaestionem, ad fi.</ref> Quoniam illiterati quandoque habent causarum peritiam,
            <ref xml:id="a9cj9a-d1e93-Rd1e244" target="http://scta.info/resource/azsw2e-d1e1354-Dd1e322">C. de iud., certi iuris</ref>; et <ref xml:id="a9cj9a-d1e93-Rd1e247">in Auth. de iudicib. § quia vero, coll. 6.</ref> Sed hoc solum
            reprobatur hic quod eorum responsum pro sententia teneatur, cum alias sententia a non
            suo iudice lata sit nulla, C. si a non comp. iud., et in privatorum; et <ref xml:id="a9cj9a-d1e93-Rd1e250">infra, de
            iudic., at si clerici.
          </ref></p>
          <p xml:id="a9cj9a-d1e93-d1e252">
            <quote xml:id="a9cj9a-d1e93-Qd1e254">Canonicis</quote> Et sic non valet consuetudo contra canonicam constitutionem,
            <ref xml:id="a9cj9a-d1e93-Rd1e256" target="http://scta.info/resource/cice-l1t23-Dd1e153">infra, de offi. archidiac., cum satis</ref>; <ref xml:id="a9cj9a-d1e93-Rd1e259">infra, de re iudic., cum causa</ref>; et quae gravamen
            inducit, <ref xml:id="a9cj9a-d1e93-Rd1e261">supra, de consuet., consuetudines.</ref> Arg. contra, <ref xml:id="a9cj9a-d1e93-Rd1e263" target="http://scta.info/resource/cice-l2t12-Dd1e138">infra, de cau. poss., cum
            ecclesia Sutrina</ref>; et <ref xml:id="a9cj9a-d1e93-Rd1e267" target="http://scta.info/resource/bgy6gt-d1e2093-Dd1e598">ff. de admin. tut., sine herede § penulti.</ref> Ista contrarietas
            expedietur, <ref xml:id="a9cj9a-d1e93-Rd1e270" target="http://scta.info/resource/cice-l1t4-Dd1e244">infra, de consuet., ex parte</ref>; et <ref xml:id="a9cj9a-d1e93-Rd1e273">infra, de consuet., cum tanto.
          </ref></p>
          <p xml:id="a9cj9a-d1e93-d1e275">
            <quote xml:id="a9cj9a-d1e93-Qd1e277">Iudice</quote> Sic <ref xml:id="a9cj9a-d1e93-Rd1e279">2. q. 1, in primis</ref>; <ref xml:id="a9cj9a-d1e93-Rd1e281">infra, de iudic., at si clerici</ref>; <ref xml:id="a9cj9a-d1e93-Rd1e283" target="http://scta.info/resource/cice-l3t29-Dd1e138">infra, de
            paroch., nullus</ref>; et C. si a non comp. iud., si militaris; et C. si a non comp. iud., si
            de proprietate. Et hoc verum est nisi in causa reconventionis, ut <ref xml:id="a9cj9a-d1e93-Rd1e286" target="http://scta.info/resource/gd-p2c3q8-Dd1e109">3. q. 8, accusatores §
            cuius in agendo.</ref> Vel nisi ex certa scientia aliquis consentiat in iudicem non suum, <ref xml:id="a9cj9a-d1e93-Rd1e290" target="http://scta.info/resource/bgy6gt-d1e310-Dd1e271">ff.
            de iuris., si per errorem</ref>; et <ref xml:id="a9cj9a-d1e93-Rd1e293" target="http://scta.info/resource/bgy6gt-d1e662-Dd1e114">ff. de iud., consensisse</ref>; vel nisi vocatus venire
            contemnat, <ref xml:id="a9cj9a-d1e93-Rd1e296" target="http://scta.info/resource/cice-l2t28-Dd1e199">infra, de appell., si duobus.</ref> Sed hoc non habet locum in clericis, qui non
            possunt in alium iudicem consentire sine licentia sui praelati vel iudicis, <ref xml:id="a9cj9a-d1e93-Rd1e299" target="http://scta.info/resource/cice-l2t2-Dd1e275">infra, de
            for. compet., si diligenti</ref>; et <ref xml:id="a9cj9a-d1e93-Rd1e302" target="http://scta.info/resource/cice-l2t2-Dd1e366">infra, de for. compet., significasti, ubi de hoc dicetur.
          </ref></p>
        </div>
        <div xml:id="a9cj9a-d1e93-Dd1e307">
          <head xml:id="a9cj9a-d1e93-Hd1e309">Caput 04</head>
          <p xml:id="a9cj9a-d1e93-d1e311">
            <quote xml:id="a9cj9a-d1e93-Qd1e313">Reservata</quote> <ref xml:id="a9cj9a-d1e93-Rd1e315">de conse. dist. 5, manus</ref>; et <ref xml:id="a9cj9a-d1e93-Rd1e317">de conse. dist. 5, de his</ref>; <ref xml:id="a9cj9a-d1e93-Rd1e319">68.
            dist., quamvis corepiscopi.</ref> Arg. contra, <ref xml:id="a9cj9a-d1e93-Rd1e321">45. dist., pervenit, ubi presbyteri chrismabant
            in fronte.</ref> Sed illud ad tempus Gregorii concessit propter scandalum de speciali
            indulgentia, et isti sacerdotes nihil conferebant, ut dicit in fine, quia hoc ex
            delegatione Papae non faciebant, et ideo pro non dato habetur, quod ab illo donatur qui
            de iure donare non potest, <ref xml:id="a9cj9a-d1e93-Rd1e324" target="http://scta.info/resource/cice-l3t38-Dd1e169">infra, de iure patron., quod autem, in fi.</ref>; et <ref xml:id="a9cj9a-d1e93-Rd1e327" target="http://scta.info/resource/gd-p2c1q7-Dd1e476">1. q. 7,
            Daibertum</ref>; et <ref xml:id="a9cj9a-d1e93-Rd1e330">C. de legi. et const., non dubium.</ref> Arg. contra <ref xml:id="a9cj9a-d1e93-Rd1e332" target="http://scta.info/resource/cice-l1t16-Dd1e108">infra, de sacram. non
            iter., pastoralis.</ref> Sed ibi collatum fuit sacramentum ab eo qui potuit, sed mandatur
            solummodo suppleri, quod fuerat praetermissum. Sed numquid Papa posset hoc delegare
            sacerdotibus? Videtur quod sic, per illud capitulo <ref xml:id="a9cj9a-d1e93-Rd1e335">45. dist., pervenit.</ref> Alias Gregorius
            decepisset eos. Sed si Papa prohiberet sacerdotem chrismare, post prohibitionem suam
            nihil conferret, si postea chrismaret. Episcopi vero, licet ipsi possint chrismare, non
            possunt aliis inferioribus demandare, qui hoc ex officio facere non possunt. Sed alii
            episcopi vel archiepiscopi possunt hoc facere in diocesi alterius episcopi de ipsius
            licentia. Episcopi enim ea quae sunt iurisdictionis, ut puta iudicare, excommunicare, et
            similia, committere possunt aliis etiam non habentibus iurisdictionem. Ea vero quae sunt
            ordinis episcopalis et auctoritatis, non possunt demandare, aut etiam delegare aliis qui
            sunt inferioris gradus, <ref xml:id="a9cj9a-d1e93-Rd1e337" target="http://scta.info/resource/cice-l3t40-Dd1e229">infra, de consecr. eccl. vel alt., aqua.</ref> Arg. huius decretalis
            videtur quod Papa non possit hoc delegare simplici sacerdoti. Sed Papa non subiicitur
            legibus, <ref xml:id="a9cj9a-d1e93-Rd1e341" target="http://scta.info/resource/bgy6gt-d1e81-Dd1e425">ff. de legib., princeps</ref>; <ref xml:id="a9cj9a-d1e93-Rd1e344" target="http://scta.info/resource/gd-p2c9q3-Dd1e370">9. q. 3, cuncta.</ref> Unde potest committere simplici
            sacerdoti, ut in dicto capitulo <ref xml:id="a9cj9a-d1e93-Rd1e347">45. dist., pervenit.
          </ref></p>
          <p xml:id="a9cj9a-d1e93-d1e349">
            <quote xml:id="a9cj9a-d1e93-Qd1e351">Ad excusandas</quote> <ref xml:id="a9cj9a-d1e93-Rd1e353">16. q. 1, praedictor.
          </ref></p>
          <p xml:id="a9cj9a-d1e93-d1e355">
            <quote xml:id="a9cj9a-d1e93-Qd1e357">Consuetudinem</quote> Et male, unde dixit Martinus Zamorensis: Composito lacte
            foetenti quaeso cibate, qui putas exclusum crimen per temporis usum. Et hoc verum est
            ubi consuetudo non est praescriptabilis, <ref xml:id="a9cj9a-d1e93-Rd1e359" target="http://scta.info/resource/cice-l5t3-Dd1e214">infra, de simon., non satis</ref>; et <ref xml:id="a9cj9a-d1e93-Rd1e362" target="http://scta.info/resource/cice-l4t7-Dd1e169">infra, de eo
            qui dux. in matr. quam pol. per adult., cum haberet</ref>; <ref xml:id="a9cj9a-d1e93-Rd1e365">32. q. 7, flagitia.</ref> Et non debet
            esse melior conditio furis propter furti continuationem, <ref xml:id="a9cj9a-d1e93-Rd1e367">ff. de fur., inficiando §
            infans.
          </ref></p>
          <p xml:id="a9cj9a-d1e93-d1e369">
            <quote xml:id="a9cj9a-d1e93-Qd1e371">Ex necessitate</quote> In hoc fuit necessitas, quia cum civitas
            Constantinopolitana capta esset a Venetis et aliis Latinis, pauci episcopi et presbyteri
            Latini erant ibi qui hoc facerent. Et ideo isti sacerdotes hoc faciebant, et Graeci non
            chrismabant in fronte, et in multis aliis discordabant a Romana ecclesia, a cuius
            obedientia se subtraxerant, <ref xml:id="a9cj9a-d1e93-Rd1e373" target="http://scta.info/resource/cice-l1t33-Dd1e214">infra, de maior. et obed., inter quatuor</ref>; et <ref xml:id="a9cj9a-d1e93-Rd1e376" target="http://scta.info/resource/cice-l3t42-Dd1e184">infra, de bapt.
            et eius effect., licet.
          </ref></p>
          <p xml:id="a9cj9a-d1e93-d1e380">
            <quote xml:id="a9cj9a-d1e93-Qd1e382">Omittere</quote> Sic enim de corpore Christi fieri debet, <ref xml:id="a9cj9a-d1e93-Rd1e384">24. q. 1, coepit.</ref> Sed
            in baptismo quod est ianua omnium sacramentorum, secus est. Melius enim ab haeretico
            illud recipere, quam sine illo decedere, dum tamen in forma ecclesiae conferatur, <ref xml:id="a9cj9a-d1e93-Rd1e386" target="http://scta.info/resource/gd-p2c24q1-Dd1e724">24. q.
            1, si quem forte</ref>; et <ref xml:id="a9cj9a-d1e93-Rd1e389" target="http://scta.info/resource/cice-l1t1-Dd1e108">supra, de summ. trin. et fid. cath., firmiter, in fi.
          </ref></p>
        </div>
        <div xml:id="a9cj9a-d1e93-Dd1e393">
          <head xml:id="a9cj9a-d1e93-Hd1e395">Caput 05</head>
          <p xml:id="a9cj9a-d1e93-d1e397">
            <quote xml:id="a9cj9a-d1e93-Qd1e399">Interdictum</quote> Quod dicatur generale interdictum habetur <ref xml:id="a9cj9a-d1e93-Rd1e401" target="http://scta.info/resource/cice-l5t40-Dd1e351">infra, de verb.
            sign., cum in partibus.
          </ref></p>
          <p xml:id="a9cj9a-d1e93-d1e404">
            <quote xml:id="a9cj9a-d1e93-Qd1e406">De consuetudine</quote> Nota quod nec praescriptio nec consuetudo prodest in hoc
            casu, ut hic dicit, et est simile <ref xml:id="a9cj9a-d1e93-Rd1e408" target="http://scta.info/resource/cice-l1t6-Dd1e497">infra, de elect., cum causam</ref>; et <ref xml:id="a9cj9a-d1e93-Rd1e411" target="http://scta.info/resource/cice-l1t4-Dd1e199">infra, de consuet.,
            cum venerabilis.</ref> Nec contra obedientiam, ut <ref xml:id="a9cj9a-d1e93-Rd1e414" target="http://scta.info/resource/gd-p2c18q2-Dd1e372">18. q. 2, abbatibus</ref>; et <ref xml:id="a9cj9a-d1e93-Rd1e417">infra, de
            praescrip., cum non liceat.</ref> Nec contra procurationem, quae ratione visitationis debetur,
            <ref xml:id="a9cj9a-d1e93-Rd1e420" target="http://scta.info/resource/cice-l2t26-Dd1e335">infra, de praescrip., cum ex officii.</ref> Sicut nec valet transactio in hoc casu, et in
            huiusmodi spiritualibus, <ref xml:id="a9cj9a-d1e93-Rd1e423" target="http://scta.info/resource/cice-l1t36-Dd1e229">infra, de transact., praeterea quando.</ref> Nec permutatio rei
            spiritualis potest fieri cum temporali, <ref xml:id="a9cj9a-d1e93-Rd1e426" target="http://scta.info/resource/cice-l3t19-Dd1e229">infra, de rerum perm., exhibita.</ref> Arg. contra
            <ref xml:id="a9cj9a-d1e93-Rd1e429" target="http://scta.info/resource/cice-l5t33-Dd1e305">infra, de privileg., cum olim propter</ref>; et <ref xml:id="a9cj9a-d1e93-Rd1e432" target="http://scta.info/resource/cice-l3t37-Dd1e123">infra, de capell. monach., dilectus</ref>; et <ref xml:id="a9cj9a-d1e93-Rd1e435" target="http://scta.info/resource/cice-l3t39-Dd1e305">infra,
            de censib., sopitae</ref>; et <ref xml:id="a9cj9a-d1e93-Rd1e439" target="http://scta.info/resource/cice-l2t26-Dd1e153">infra, de praescrip., de quarta</ref>; et <ref xml:id="a9cj9a-d1e93-Rd1e442" target="http://scta.info/resource/cice-l2t26-Dd1e320">infra, de praescrip.,
            auditis.</ref> Non sunt contraria, ibi non praescribitur contra obedientiam, nisi tanto
            tempore fuissent sub dominio Papae vel alterius ecclesiae. Et tunc non dicuntur
            praescribere, sed potius praescribi. Et praeterea illa <ref xml:id="a9cj9a-d1e93-Rd1e445" target="http://scta.info/resource/cice-l2t26-Dd1e153">infra, de praescrip., de quarta</ref>;
            et illa <ref xml:id="a9cj9a-d1e93-Rd1e448" target="http://scta.info/resource/cice-l2t26-Dd1e320">infra, de praescrip., auditis, nihil dicunt de obedientia, sed in aliis
            articulis et casibus loquuntur.</ref> Et sic patet quod ubicumque sit aliquid contra
            ecclesiasticam disciplinam sive nervum ecclesiae, non habet locum praescriptio.
          </p>
        </div>
        <div xml:id="a9cj9a-d1e93-Dd1e453">
          <head xml:id="a9cj9a-d1e93-Hd1e455">Caput 06</head>
          <p xml:id="a9cj9a-d1e93-d1e457">
            <quote xml:id="a9cj9a-d1e93-Qd1e459">Statuere</quote> Et sic onerosam dignitatem potest episcopus removere de ecclesia
            sua cum suis canonicis, dum tamen confirmatio Papae accedat, <ref xml:id="a9cj9a-d1e93-Rd1e461" target="http://scta.info/resource/cice-l1t2-Dd1e214">supra, de consti., cum
            accessissent.
          </ref></p>
          <p xml:id="a9cj9a-d1e93-d1e464">
            <quote xml:id="a9cj9a-d1e93-Qd1e466">Concessimus</quote> Per hoc videtur quod nova dignitas in ecclesia constitui non
            potest sine licentia Papae, <ref xml:id="a9cj9a-d1e93-Rd1e468">22. dist., omnes</ref>; et <ref xml:id="a9cj9a-d1e93-Rd1e470">C. de off. praef. praet.</ref> Afric., quas
            gratias § optamus. Ergo ut omnes iudices secundum voluntatem et timorem Dei, et nostram
            electionem et ordinationem, etc. Et hoc ideo, quia si una dignitas constituitur, oportet
            quod alia minuatur, arg. <ref xml:id="a9cj9a-d1e93-Rd1e472">99. dist., nullus</ref>; et <ref xml:id="a9cj9a-d1e93-Rd1e474" target="http://scta.info/resource/gd-p1d99-Dd1e125">99. dist., nulli.</ref> Sed hoc non est verum.
            Arg. <ref xml:id="a9cj9a-d1e93-Rd1e478" target="http://scta.info/resource/cice-l3t48-Dd1e169">infra, de eccl. aedif., ad audientiam 2</ref>; et <ref xml:id="a9cj9a-d1e93-Rd1e481" target="http://scta.info/resource/gd-p2c12q2-Dd1e1274">12. q. 2, bonae rei</ref>; et <ref xml:id="a9cj9a-d1e93-Rd1e484" target="http://scta.info/resource/bgy6gt-d1e5080-Dd1e133">ff. de oper.
            pub., opus.</ref> Item datur privilegium dignitati, sed non est contra illud, <ref xml:id="a9cj9a-d1e93-Rd1e487" target="http://scta.info/resource/cice-l3t48-Dd1e169">infra, de eccl.
            aedif., ad audientiam 2</ref>; et <ref xml:id="a9cj9a-d1e93-Rd1e490" target="http://scta.info/resource/cice-l1t3-Dd1e745">supra, de rescript., quia nonnulli.</ref> Sicut nec servitus datur
            praedio quod nondum est, <ref xml:id="a9cj9a-d1e93-Rd1e493" target="http://scta.info/resource/bgy6gt-d1e926-Dd1e104">ff. comm. praed., actiones.</ref> Arg. contra <ref xml:id="a9cj9a-d1e93-Rd1e497">ff. de servitu. rust.
            praed., Labeo</ref>; et <ref xml:id="a9cj9a-d1e93-Rd1e499" target="http://scta.info/resource/bgy6gt-d1e892-Dd1e377">ff. de servitu. urb. praed., si servitus § futuro.</ref> Sed non procedunt
            ista, quia non datur privilegium dignitati quae nondum est, sed dat Papa auctoritatem
            constituendi dignitatem ecclesiae Londonensi. Inno. iiii dixit in apparatu suo quod
            episcopus cum capitulo suo potest novam dignitatem constituere. Contrarium credo.
          </p>
          <p xml:id="a9cj9a-d1e93-d1e503">
            <quote xml:id="a9cj9a-d1e93-Qd1e505">Praeiudicium</quote> Intelligas enorme, quia pro modico non dimitteret, arg. <ref xml:id="a9cj9a-d1e93-Rd1e507" target="http://scta.info/resource/gd-p2c12q2-Dd1e1274">12.
            q. 2, bonae rei</ref>; et <ref xml:id="a9cj9a-d1e93-Rd1e510" target="http://scta.info/resource/cice-l3t24-Dd1e229">infra, de dona., Apostolicae.</ref> Sed melius ut sonat littera, quia
            illae concordantiae intelliguntur de rebus episcopalibus, et hic ipse episcopus modicum
            damnum potest pati, ut aliquid conferat dignitati alii non compelluntur dare de suo,
            nisi iusta causa interveniret constituendi illam dignitatem.
          </p>
          <p xml:id="a9cj9a-d1e93-d1e514">
            <quote xml:id="a9cj9a-d1e93-Qd1e516">In sessionibus</quote> Hoc ideo dicit, quia secundum dignitatem suam honorandus
            est aliquis in sede, <ref xml:id="a9cj9a-d1e93-Rd1e518">infra, de maior. et obed., statuimus</ref>; <ref xml:id="a9cj9a-d1e93-Rd1e520">17. dist., episcopos</ref>; et in
            subscriptionibus, <ref xml:id="a9cj9a-d1e93-Rd1e522" target="http://scta.info/resource/bgy6gt-d1e5002-Dd1e104">ff. de alb. scrib., decuriones</ref>; et <ref xml:id="a9cj9a-d1e93-Rd1e525" target="http://scta.info/resource/bgy6gt-d1e5002-Dd1e117">ff. de alb. scrib., in albo</ref>; ut in
            sententiis ferendis, <ref xml:id="a9cj9a-d1e93-Rd1e529">ff. de decur., spurii</ref>; et in aliis suffragiis, arg. <ref xml:id="a9cj9a-d1e93-Rd1e531" target="http://scta.info/resource/gd-p1d25-Dd1e112">25. dist.,
            perlectis.
          </ref></p>
          <p xml:id="a9cj9a-d1e93-d1e535">
            <quote xml:id="a9cj9a-d1e93-Qd1e537">In Anglicanis ecclesiis</quote> Hoc est cum eadem consuetudo in aliis erat
            ecclesiis Anglicanis, illa servaretur, arg. <ref xml:id="a9cj9a-d1e93-Rd1e539" target="http://scta.info/resource/cice-l1t6-Dd1e558">infra, de elect., cum ecclesia.</ref> Si vero
            diversae essent consuetudines, consuetudo metropolitanae ecclesiae servanda est, <ref xml:id="a9cj9a-d1e93-Rd1e542">12.
            dist., de his.</ref> Vel quod verius est, quod melius servari posset sine praeiudicio aliorum,
            ut dicit in fine, arg. <ref xml:id="a9cj9a-d1e93-Rd1e544">12. dist., novit.
          </ref></p>
          <p xml:id="a9cj9a-d1e93-d1e546">
            <quote xml:id="a9cj9a-d1e93-Qd1e548">Illam</quote> Sed videtur quod minorem ex quo ita indistincte dicit, arg. <ref xml:id="a9cj9a-d1e93-Rd1e550" target="http://scta.info/resource/bgy6gt-d1e2474-Dd1e1403">ff. de
            leg. 3, nummis</ref>; <ref xml:id="a9cj9a-d1e93-Rd1e553" target="http://scta.info/resource/cice-l3t39-Dd1e366">infra, de censib., ex parte.</ref> Immo videtur de mediocri, <ref xml:id="a9cj9a-d1e93-Rd1e556" target="http://scta.info/resource/bgy6gt-d1e1728-Dd1e499">ff. de aedil.
            edict., sciendum tamen § illud</ref>; et <ref xml:id="a9cj9a-d1e93-Rd1e559" target="http://scta.info/resource/bgy6gt-d1e1728-Dd1e483">ff. de aedil. edict., si quid venditor, in fi.
          </ref></p>
          <p xml:id="a9cj9a-d1e93-d1e562">
            <quote xml:id="a9cj9a-d1e93-Qd1e564">Sine praeiudicio alieno</quote> Arg. quod licet privilegii verba generaliter
            loquantur, non tamen sunt interpretanda in praeiudicium aliorum, <ref xml:id="a9cj9a-d1e93-Rd1e566" target="http://scta.info/resource/cice-l1t7-Dd1e150">infra, de translat.,
            licet, in fi.</ref>; et <ref xml:id="a9cj9a-d1e93-Rd1e569">infra, de offi. ord., licet</ref>; et <ref xml:id="a9cj9a-d1e93-Rd1e571" target="http://scta.info/resource/cice-l1t8-Dd1e169">infra, de auctor. et usu pal., ex
            tuarum.</ref> Item arg. quod in dubio recurritur ad consuetudinem vicinarum ecclesiarum,
            <ref xml:id="a9cj9a-d1e93-Rd1e574" target="http://scta.info/resource/cice-l4t11-Dd1e138">infra, de cognat. spir., super eo</ref>; et <ref xml:id="a9cj9a-d1e93-Rd1e578" target="http://scta.info/resource/cice-l3t39-Dd1e426">infra, de censib., super eo, ubi de hoc dicitur
            expresse</ref>; <ref xml:id="a9cj9a-d1e93-Rd1e581" target="http://scta.info/resource/bgy6gt-d1e2558-Dd1e461">ff. de instruc. vel instrum., cum de lanionis § asinam molendinariam, in fi.,
            ff. de regul. iur., semper in stipulationibus</ref>; et <ref xml:id="a9cj9a-d1e93-Rd1e584">12. dist., novit.</ref> Item arg. quod in
            obscuris semper interpretatio ita debet fieri ut nulli sit captiosa, <ref xml:id="a9cj9a-d1e93-Rd1e586">ff. de regul. iur.,
            quotiens</ref>; et <ref xml:id="a9cj9a-d1e93-Rd1e588" target="http://scta.info/resource/cice-l1t4-Dd1e214">infra, de consuet., cum dilectus</ref>; arg. <ref xml:id="a9cj9a-d1e93-Rd1e591" target="http://scta.info/resource/gd-p1d4-Dd1e127">4. dist., erit autem.
          </ref></p>
        </div>
        <div xml:id="a9cj9a-d1e93-Dd1e595">
          <head xml:id="a9cj9a-d1e93-Hd1e597">Caput 07</head>
          <p xml:id="a9cj9a-d1e93-d1e599">
            <quote xml:id="a9cj9a-d1e93-Qd1e601">Migrasse</quote> Sicut abbas subiectus episcopo non debet sine licentia episcopi
            renunciare, <ref xml:id="a9cj9a-d1e93-Rd1e603" target="http://scta.info/resource/gd-p2c18q2-Dd1e207">18. q. 2, abbas pro humiliatione.</ref> Nec etiam alii clerici, ut <ref xml:id="a9cj9a-d1e93-Rd1e606">infra, de
            renunciat., admonet.</ref> Sic abbas subiectus tantum Papae renunciare non potest sine ipsius
            licentia, etiam si sit insufficiens, <ref xml:id="a9cj9a-d1e93-Rd1e608">infra, de renunciat., dilecti, decretali Gregorii
            ix.</ref> Sed videtur quod esset utraque privandus, <ref xml:id="a9cj9a-d1e93-Rd1e610">7. q. 1, si quis episcopus</ref>; et <ref xml:id="a9cj9a-d1e93-Rd1e613" target="http://scta.info/resource/cice-l1t7-Dd1e138">infra, de
            translat., quanto.</ref> Utrum toleratus fuerit vel repulsus ab utraque hic non dicit, sed
            forte propter illam consuetudinem fuit toleratus; simile <ref xml:id="a9cj9a-d1e93-Rd1e616" target="http://scta.info/resource/cice-l1t6-Dd1e512">infra, de elect., quod sicut §
            super eodem.
          </ref></p>
          <p xml:id="a9cj9a-d1e93-d1e619">
            <quote xml:id="a9cj9a-d1e93-Qd1e621">Consuetudinem</quote> Quae forte fuit quod statim cum sint electi, sine aliqua
            confirmatione administrant, renunciant, et transeunt ad alias dignitates sine licentia
            Papae, quod esse non debet, <ref xml:id="a9cj9a-d1e93-Rd1e623" target="http://scta.info/resource/cice-l1t6-Dd1e351">infra, de elect., qualiter</ref>; et <ref xml:id="a9cj9a-d1e93-Rd1e626">infra, de renunciat.,
            dilecti.</ref> Ex generali tamen dispensatione praelati, qui subsunt tantum domino Papae nullo
            medio statim postquam sunt in concordia electi, administrant qui sunt valde remoti,
            <ref xml:id="a9cj9a-d1e93-Rd1e628" target="http://scta.info/resource/cice-l1t6-Dd1e755">infra, de elect., nihil est.</ref> Ratio quare hoc fiat redditur, scilicet, ne ecclesia
            interim patiatur tam in temporalibus quam in spiritualibus laesionem.
          </p>
          <p xml:id="a9cj9a-d1e93-d1e632">
            <quote xml:id="a9cj9a-d1e93-Qd1e634">Consuetudo</quote> Alias tamen consuetudo attenditur in electionibus, arg. <ref xml:id="a9cj9a-d1e93-Rd1e636">12.
            dist., nos consuetudinem</ref>; et <ref xml:id="a9cj9a-d1e93-Rd1e638">infra, de cleri. coniug., cum olim</ref>; et <ref xml:id="a9cj9a-d1e93-Rd1e640" target="http://scta.info/resource/cice-l2t12-Dd1e138">infra, de caus.
            poss. et propr., cum ecclesia</ref>; et <ref xml:id="a9cj9a-d1e93-Rd1e643" target="http://scta.info/resource/gd-p2c24q1-Dd1e597">24. q. 1, pudenda</ref>; et <ref xml:id="a9cj9a-d1e93-Rd1e647">ff. de decur., non tantum.
          </ref></p>
        </div>
        <div xml:id="a9cj9a-d1e93-Dd1e650">
          <head xml:id="a9cj9a-d1e93-Hd1e652">Caput 08</head>
          <p xml:id="a9cj9a-d1e93-d1e654">
            <quote xml:id="a9cj9a-d1e93-Qd1e656">Cum dilectus</quote> Cum ageret Guil. iste super iure eligendi abbatem, habebat
            mandatum a capitulo et vacante ecclesia, sed quantum ad petendam confirmationem
            electionis suae, agebat ex persona sua iure suo sibi acquisito per electionem sic,
            <ref xml:id="a9cj9a-d1e93-Rd1e658" target="http://scta.info/resource/cice-l1t41-Dd1e123">infra, de in integ. restit., cum venissent, in notula, et sic videtur ubi de hoc.</ref> Ber.
          </p>
          <p xml:id="a9cj9a-d1e93-d1e662">
            <quote xml:id="a9cj9a-d1e93-Qd1e664">De iure</quote> <ref xml:id="a9cj9a-d1e93-Rd1e666" target="http://scta.info/resource/gd-p2c18q2-Dd1e141">18. q. 2, abbatem cuilibet</ref>; et <ref xml:id="a9cj9a-d1e93-Rd1e669" target="http://scta.info/resource/gd-p2c18q2-Dd1e146">18. q. 2, abbatem in monasterio</ref>;
            et <ref xml:id="a9cj9a-d1e93-Rd1e672" target="http://scta.info/resource/gd-p2c18q2-Dd1e162">18. q. 2, quam sit</ref>; et <ref xml:id="a9cj9a-d1e93-Rd1e675" target="http://scta.info/resource/gd-p2c16q7-Dd1e755">16. q. 7, congregatio</ref>; <ref xml:id="a9cj9a-d1e93-Rd1e679" target="http://scta.info/resource/cice-l2t12-Dd1e138">infra, de caus. poss. et propr., cum
            ecclesia.
          </ref></p>
          <p xml:id="a9cj9a-d1e93-d1e682">
            <quote xml:id="a9cj9a-d1e93-Qd1e684">Eligendi</quote> Lex dicit quod monachi debent iurare eligere abbatem, quem
            sciunt fide rectum, vita castum, et qui monasterio valeat utiliter providere, <ref xml:id="a9cj9a-d1e93-Rd1e686">in Auth.
            de sanct. episc. § iubemus igitur abbatem, coll. 9.</ref> Quod hodie non servatur, sed
            secundum formam illius constitutionis, <ref xml:id="a9cj9a-d1e93-Rd1e688" target="http://scta.info/resource/cice-l1t6-Dd1e725">infra, de elect., quia propter, eligere debent,
            si secundum illam volunt eligere.
          </ref></p>
          <p xml:id="a9cj9a-d1e93-d1e691">
            <quote xml:id="a9cj9a-d1e93-Qd1e693">Constitutum</quote> Licet episcopus possit subiicere unam ecclesiam alteri, ut
            <ref xml:id="a9cj9a-d1e93-Rd1e695" target="http://scta.info/resource/cice-l5t31-Dd1e214">infra, de excess. praelat., sicut, non tamen credo quod possit statuere quod una
            ecclesia eligat de alia clericis invitis, quia hoc esset contra ius commune, ut 17. q.
            4, quicumque vult</ref>; et <ref xml:id="a9cj9a-d1e93-Rd1e698" target="http://scta.info/resource/gd-p2c18q2-Dd1e141">18. q. 2, abbatem</ref>; et <ref xml:id="a9cj9a-d1e93-Rd1e701">infra, de iure patron., nobis.</ref> Quia pacto
            privatorum ius publicum non tollitur, <ref xml:id="a9cj9a-d1e93-Rd1e703" target="http://scta.info/resource/cice-l2t2-Dd1e275">infra, de for. compet., si diligenti</ref>; <ref xml:id="a9cj9a-d1e93-Rd1e707" target="http://scta.info/resource/cice-l3t26-Dd1e320">infra, de
            testamen., requisisti.</ref> Nec aliquis ius publicum remittere potest aliquibus cautionibus,
            nec mutare antiquitus formam constitutam, <ref xml:id="a9cj9a-d1e93-Rd1e710">ff. de admin. tut., quidam decedens.</ref> Et ideo
            Papa postea interpretatur statutum, tamen ius istud praescribi potest, ut quis teneatur
            eligere de certo loco, ut hic patet, et <ref xml:id="a9cj9a-d1e93-Rd1e712" target="http://scta.info/resource/cice-l5t40-Dd1e472">infra, de verb. sign., abbate.</ref> Et sic patet quod
            minus iustus titulus dat causam praescribendi, ut <ref xml:id="a9cj9a-d1e93-Rd1e715" target="http://scta.info/resource/cice-l3t17-Dd1e153">infra, de empt. et vend., pervenit</ref>;
            <ref xml:id="a9cj9a-d1e93-Rd1e718">ff. pro empt., quod vulgo</ref>; <ref xml:id="a9cj9a-d1e93-Rd1e720" target="http://scta.info/resource/bgy6gt-d1e3508-Dd1e135">ff. pro legat., pro legato potest</ref>; et <ref xml:id="a9cj9a-d1e93-Rd1e724" target="http://scta.info/resource/bgy6gt-d1e3508-Dd1e185">ff. pro legat., pro
            legato usucapit.</ref> Et vere videtur iniustus, quia episcopus non potest tollere ius unius
            ecclesiae et dare alteri, <ref xml:id="a9cj9a-d1e93-Rd1e727" target="http://scta.info/resource/cice-l3t13-Dd1e108">infra, de rebus ecc. non alien., non licet.</ref> Sed ex tali titulo
            potuit bona fide monasterium Karofensi, et episcopus solummodo concessit monasterio
            Karofensi quod suum erat, scilicet, confirmationem electionis. Et ita cessante
            praescriptione solam confirmationem habent, ut probatur per interpretationem Papae, ut
            infra patet. Satis tamen credo quod in ipsa fundatione possit episcopus cum capitulo
            constituere de voluntate patroni quod illa ecclesia esset alteri subiecta, et quod
            clerici instituendi semper eligerent sibi praelatum de maiori ecclesia, et quod dicit
            supra, quod episcopus non potest facere quod una ecclesia eligat sibi praelatum de
            ecclesia alia. Hoc intellige quando ecclesiae sunt tam institutae et donatae, et ab
            invicem distinctae et separatae, quia illud esset contra ius commune, <ref xml:id="a9cj9a-d1e93-Rd1e730" target="http://scta.info/resource/cice-l5t31-Dd1e123">infra, de excess.
            praelat., ad haec.
          </ref></p>
          <p xml:id="a9cj9a-d1e93-d1e734">
            <quote xml:id="a9cj9a-d1e93-Qd1e736">Electio</quote> Hic sumitur electio aequivoce pro confirmatione et pro electione,
            ut infra patet, et hoc verum est si consuetudo non probetur. Sed si probetur, proprie
            tenetur.
          </p>
          <p xml:id="a9cj9a-d1e93-d1e739">
            <quote xml:id="a9cj9a-d1e93-Qd1e741">Interpres</quote> <ref xml:id="a9cj9a-d1e93-Rd1e743" target="http://scta.info/resource/bgy6gt-d1e81-Dd1e489">ff. de legib., si de interpretatione</ref>; et <ref xml:id="a9cj9a-d1e93-Rd1e746" target="http://scta.info/resource/cice-l3t28-Dd1e229">infra, de sepult.,
            certificari.</ref> Et tacito consensu per desuetudinem lex abrogatur, <ref xml:id="a9cj9a-d1e93-Rd1e749" target="http://scta.info/resource/bgy6gt-d1e81-Dd1e435">ff. de legib., de
            quibus, in fi.
          </ref></p>
          <p xml:id="a9cj9a-d1e93-d1e752">
            <quote xml:id="a9cj9a-d1e93-Qd1e754">A suspensis</quote> Suspensus enim non potest eligere nec eligi, ut hic, et
            <ref xml:id="a9cj9a-d1e93-Rd1e756" target="http://scta.info/resource/cice-l1t6-Dd1e335">infra, de elect., cum inter R</ref>; et <ref xml:id="a9cj9a-d1e93-Rd1e759" target="http://scta.info/resource/cice-l1t14-Dd1e214">infra, de aetat. et qualit., cum bonae</ref>; et <ref xml:id="a9cj9a-d1e93-Rd1e762">infra, de
            cleri. excom., postulasti.</ref> Nec postulari potest qui non servavit interdictum, <ref xml:id="a9cj9a-d1e93-Rd1e764">infra, de
            postul. praelat., ad haec, in fi.</ref>; nec beneficia conferre, <ref xml:id="a9cj9a-d1e93-Rd1e767" target="http://scta.info/resource/cice-l3t8-Dd1e169">infra, de concess. praeben.,
            quia diversitatem.</ref> Sed nonne iudicare et praebendas dare est iurisdictionis? Utique,
            <ref xml:id="a9cj9a-d1e93-Rd1e770" target="http://scta.info/resource/cice-l1t6-Dd1e229">infra, de elect., nosti.</ref> Et excommunicare, <ref xml:id="a9cj9a-d1e93-Rd1e773" target="http://scta.info/resource/cice-l1t6-Dd1e320">infra, de elect., transmissam.</ref> Numquid
            suspensus potest huiusmodi iurisdictionem exercere? Dicunt quidam quod episcopus
            suspensus potest excommunicare et praebendas dare, et respondent illi decretali <ref xml:id="a9cj9a-d1e93-Rd1e776" target="http://scta.info/resource/cice-l3t8-Dd1e169">infra,
            de concess. praeben., quia diversitatem</ref>, quod ille episcopus erat ab officio suspensus
            et iurisdictione. Sed dicunt quod canonicus suspensus eligere non potest, quia cum sit
            suspensus, nihil officii retinet; secus est in praelato. Sed contra istos est <ref xml:id="a9cj9a-d1e93-Rd1e779">24. q. 1,
            audivimus.</ref> Alii dicunt, et melius, quod episcopus suspensus non potest excommunicare nec
            interdicere nec dare praebendas, <ref xml:id="a9cj9a-d1e93-Rd1e781" target="http://scta.info/resource/cice-l5t31-Dd1e366">infra, de excess. praelat., tanta.</ref> Arg. quamvis hoc
            potuerit post confirmationem, licet adhuc non sit consecratus. Ratio illa videtur quia
            plus aufert ei suspensio quam contulerit consecratio, ut dici consuevit, plus tollit
            negatio quam ponit affirmatio. Nam electus et confirmatus multa potest ex his quae
            pertinent ad officium episcopale, quae perdit per suspensionem, quia consecratio non
            multum addit, <ref xml:id="a9cj9a-d1e93-Rd1e785" target="http://scta.info/resource/cice-l1t7-Dd1e123">infra, de translat., inter corporalia.</ref> Et est simile sicut maritus post
            matrimonium consummatum non potest intrare religionem, sed ante potest, <ref xml:id="a9cj9a-d1e93-Rd1e788" target="http://scta.info/resource/cice-l3t32-Dd1e199">infra, de
            conver. coniug., ex publico.</ref> Sic episcopus non confirmatus potest aliqua quae tamen non
            potest consecratus. Sic vides in alio simile, episcopus in archiepiscopum electus non
            potest ante receptionem pallii tamquam archiepiscopus clericos ordinare, sed tamen
            potest antequam sit electus in archiepiscopum, quia hoc non facit ut episcopus, sed ut
            archiepiscopus, <ref xml:id="a9cj9a-d1e93-Rd1e791" target="http://scta.info/resource/cice-l1t6-Dd1e512">infra, de elect., quod sicut § praeterea.</ref> Praeterea beneficium concedere
            et etiam habere posse competit ratione ordinis, et est eius accessorium, <ref xml:id="a9cj9a-d1e93-Rd1e794" target="http://scta.info/resource/gd-p2c1q3-Dd1e200">1. q. 3, si
            quis obiecerit</ref>; et cui interdicitur unum et reliquum, <ref xml:id="a9cj9a-d1e93-Rd1e797" target="http://scta.info/resource/gd-p1d81-Dd1e345">81. dist., si quis sacerdotum</ref>; et
            <ref xml:id="a9cj9a-d1e93-Rd1e800">81. dist., eos qui.</ref> Praeterea de hac suspensione fuit obiectum et probatum ex eo quod
            dicit, quia nobis constituit, etc., et licet obiectum a partibus non fuerit, iudex tamen
            qui debet electionem confirmare ex officio suo debet inquirere de huiusmodi, <ref xml:id="a9cj9a-d1e93-Rd1e803" target="http://scta.info/resource/cice-l1t6-Dd1e755">infra, de
            elect., nihil est.</ref> Et haec quae dicuntur hic de his suspensis intelliguntur de suspensis
            ab homine et etiam a canone. Si vero aliquis esset suspensus a canone, puta participando
            cum excommunicatis, ille talis bene potest eligere et alia facere quae sunt
            iurisdictionis, sed eligi scienter non potest; haec probantur <ref xml:id="a9cj9a-d1e93-Rd1e806" target="http://scta.info/resource/cice-l5t27-Dd1e244">infra, de cleri. excom.,
            si celebrat.</ref> Quia mitius agitur cum lege quam cum ministro legis, <ref xml:id="a9cj9a-d1e93-Rd1e809" target="http://scta.info/resource/bgy6gt-d1e634-Dd1e451">ff. de recepti.,
            Celsus.</ref> Satis potest dici suspensus posset excommunicare, quia potest absolvere
            excommunicatum, <ref xml:id="a9cj9a-d1e93-Rd1e812" target="http://scta.info/resource/cice-l1t3-Dd1e715">supra, de rescript., ab excommunicato</ref>; <ref xml:id="a9cj9a-d1e93-Rd1e815" target="http://scta.info/resource/cice-l5t39-Dd1e821">infra, de sent. excom., sacro</ref>; et
            <ref xml:id="a9cj9a-d1e93-Rd1e818" target="http://scta.info/resource/cice-l5t39-Dd1e942">infra, de sent. excom., duobus</ref>; et quia potest absolvere, potest ligare et econtra cum
            non sit privatus a communione fidelium, quare non posset privare alium. Et hoc dico de
            eo qui non est suspensus a iurisdictione, ut suspensus a canone sola participatione. Io.
            et Laur. hoc concedunt quod suspensus ab officio tantum potest excommunicare et
            praebendas dare. Et intelligunt illam decretalem <ref xml:id="a9cj9a-d1e93-Rd1e822" target="http://scta.info/resource/cice-l3t8-Dd1e169">infra, de concess. praeben., quia
            diversitatem</ref>, cum erat suspensus ab officio et iurisdictione. Ego autem non credo quod
            suspensus ab homine possit dare praebendas, ut hic dicitur, licet Laur. et Io. concedant
            quod possit excommunicare et praebendas dare. Arg. contra posset induci praedictae
            decretali <ref xml:id="a9cj9a-d1e93-Rd1e825" target="http://scta.info/resource/cice-l5t27-Dd1e244">infra, de cleri. excom., si celebrat, quae tamen intelligitur de excommunicare
            minori.</ref> Melior enim est opinio secunda, quia sicut excommunicatus alium excommunicare
            non potest, <ref xml:id="a9cj9a-d1e93-Rd1e828">24. q. 1, audivimus, ita eadem ratione nec suspensus ab homine alium potest
            suspendere, infra, de excess. praelat., tanta.</ref> Ber.
          </p>
          <p xml:id="a9cj9a-d1e93-d1e831">
            <quote xml:id="a9cj9a-d1e93-Qd1e833">Cassavimus</quote> Id est, cassam nunciavimus, infra, ut lite non cont., accedens
            1.
          </p>
          <p xml:id="a9cj9a-d1e93-d1e836">
            <quote xml:id="a9cj9a-d1e93-Qd1e838">Iure communi</quote> Similem interpretationem habes <ref xml:id="a9cj9a-d1e93-Rd1e840" target="http://scta.info/resource/cice-l2t22-Dd1e184">infra, de fide instrum.,
            inter dilectos, vers. caeterum, ubi enim aliquid a iure communi discrepare videtur.</ref>
            Reducendum est ad ius commune si potest fieri, ne pereat, quia promptum est leges
            legibus concordare, <ref xml:id="a9cj9a-d1e93-Rd1e843" target="http://scta.info/resource/azsw2e-d1e1678-Dd1e106">C. de inoffic. doti., cum omnia.</ref> Et Augustinus concordat
            evangelistas, de poen. dist. 1, periculose. Et etiam testes debent ad concordiam reduci,
            ne de periurio notentur, <ref xml:id="a9cj9a-d1e93-Rd1e846" target="http://scta.info/resource/cice-l2t20-Dd1e335">infra, de testib., cum tu.</ref> Sic enim facienda est interpretatio,
            ut nulli sit onerosa, et secundum ius, <ref xml:id="a9cj9a-d1e93-Rd1e849" target="http://scta.info/resource/cice-l1t3-Dd1e366">supra, de rescript., causam quae</ref>; et <ref xml:id="a9cj9a-d1e93-Rd1e853" target="http://scta.info/resource/cice-l5t33-Dd1e351">infra, de
            privileg., ex ore</ref>; et <ref xml:id="a9cj9a-d1e93-Rd1e856" target="http://scta.info/resource/cice-l1t4-Dd1e184">supra, de consuet., cum olim.</ref> Item secundum quod minus est
            captiosa, <ref xml:id="a9cj9a-d1e93-Rd1e859">ff. de regul. iur., quotiens, in fi. tituli.</ref> Et hoc ita verum est quod ad ius
            commune reducatur si verba illa patiuntur, ut hoc versu, electio eius penes fratres
            eiusdem loci et capitulum Karofensis, etc. Nam a verbis privilegii non est recedendum
            ubi certa sunt, <ref xml:id="a9cj9a-d1e93-Rd1e861" target="http://scta.info/resource/cice-l5t33-Dd1e199">infra, de privileg., porro</ref>; et <ref xml:id="a9cj9a-d1e93-Rd1e864" target="http://scta.info/resource/cice-l3t30-Dd1e275">infra, de decim., ad audientiam.</ref> Ubi enim
            verba non sunt ambigua, non est locus interpretationi, <ref xml:id="a9cj9a-d1e93-Rd1e867" target="http://scta.info/resource/bgy6gt-d1e2474-Dd1e511">ff. de leg. 3, ille aut ille.</ref> Sed
            ubi sunt dubia, necessaria est interpretatio.
          </p>
          <p xml:id="a9cj9a-d1e93-d1e871">
            <quote xml:id="a9cj9a-d1e93-Qd1e873">Praeiudicet</quote> Praescripta videlicet, quoniam alia non prodest, <ref xml:id="a9cj9a-d1e93-Rd1e875" target="http://scta.info/resource/cice-l2t12-Dd1e138">infra, de
            caus. poss. et propr., cum ecclesia.</ref> Quae consuetudo iuri praeiudicet, et quae non,
            dicetur <ref xml:id="a9cj9a-d1e93-Rd1e878" target="http://scta.info/resource/cice-l1t4-Dd1e260">infra, de consuet., cum tanto.
          </ref></p>
        </div>
        <div xml:id="a9cj9a-d1e93-Dd1e882">
          <head xml:id="a9cj9a-d1e93-Hd1e884">Caput 09</head>
          <p xml:id="a9cj9a-d1e93-d1e886">
            <quote xml:id="a9cj9a-d1e93-Qd1e888">Cum consuetudinis</quote> C. quae sit long. consuet., consuetudinis; et <ref xml:id="a9cj9a-d1e93-Rd1e890" target="http://scta.info/resource/cice-l1t4-Dd1e260">infra, de
            consuet., cum tanto, et ibi exponitur</ref>; et <ref xml:id="a9cj9a-d1e93-Rd1e893" target="http://scta.info/resource/gd-p1d11-Dd1e155">11. dist., consuetudinis.
          </ref></p>
          <p xml:id="a9cj9a-d1e93-d1e896">
            <quote xml:id="a9cj9a-d1e93-Qd1e898">Consensu</quote> Bene dicit consensu, quia sine ipsius consensu obtento hoc
            facere non possunt. Sed videtur quod non teneantur habere consensum, dummodo consilium
            et tractatum cum eo habeant, arg. <ref xml:id="a9cj9a-d1e93-Rd1e900" target="http://scta.info/resource/cice-l1t43-Dd1e199">infra, de arbitr., cum olim.</ref> Sed hoc non est verum,
            quia illud obtinet ex forma arbitrii, immo episcopus et canonici unum corpus et unum
            collegium sunt, ita quod ipse caput et ipsi canonici membra, <ref xml:id="a9cj9a-d1e93-Rd1e903">infra, de his quae fi. a
            prael., novit.</ref> Et est expressum quod si aliquibus mandetur, ut cum consilio aliquorum
            aliquid faciant, eorum consilium expectare tenentur, nec sufficit quod tantum
            requiratur, <ref xml:id="a9cj9a-d1e93-Rd1e905" target="http://scta.info/resource/cice-l1t6-Dd1e876">infra, de elect., cum in veteri.
          </ref></p>
          <p xml:id="a9cj9a-d1e93-d1e908">
            <quote xml:id="a9cj9a-d1e93-Qd1e910">Vel novas</quote> Novitates enim sine causa inducendae non sunt, quia lex dicit
            quod in rebus novis constituendis evidens debet esse utilitas, <ref xml:id="a9cj9a-d1e93-Rd1e912" target="http://scta.info/resource/bgy6gt-d1e92-Dd1e120">ff. de constit. princ.,
            in rebus.</ref> Arg. <ref xml:id="a9cj9a-d1e93-Rd1e915" target="http://scta.info/resource/cice-l1t2-Dd1e123">supra, de consti., cognoscentes.</ref> Et reprehenduntur qui novitates
            inducunt, <ref xml:id="a9cj9a-d1e93-Rd1e918" target="http://scta.info/resource/gd-p1d11-Dd1e268">11. dist., quis nesciat.
          </ref></p>
        </div>
        <div xml:id="a9cj9a-d1e93-Dd1e923">
          <head xml:id="a9cj9a-d1e93-Hd1e925">Caput 10</head>
          <p xml:id="a9cj9a-d1e93-d1e927">
            <quote xml:id="a9cj9a-d1e93-Qd1e929">Indigena</quote> Id est, inde genitus.
          </p>
          <p xml:id="a9cj9a-d1e93-d1e932">
            <quote xml:id="a9cj9a-d1e93-Qd1e934">Prodigalitatis vitio</quote> Quod se esset virtutem saepe mentitur, <ref xml:id="a9cj9a-d1e93-Rd1e936">41. dist.,
            saepe.</ref> Prodigus est quod dat danda et non danda. Avarus qui tenet tenenda et non
            tenenda. Largus medium tenet inter utrumque. Unde versus: prodigus est animi vitio
            retinenda profundens. // Qui retinet cupide et aes deposcit avarus // largus qui sumptum
            facit ex ratione libenter. Sed non videtur quod huic sit subveniendum, quia culpa sua et
            vitio incidit in egestatem, <ref xml:id="a9cj9a-d1e93-Rd1e938" target="http://scta.info/resource/bgy6gt-d1e567-Dd1e406">ff. quod metus cau., si mulier</ref>; <ref xml:id="a9cj9a-d1e93-Rd1e941">86. dist., non satis.</ref> Et
            dignum est ut male meriti egestatem laborent, <ref xml:id="a9cj9a-d1e93-Rd1e943" target="http://scta.info/resource/bgy6gt-d1e1463-Dd1e608">ff. deposi., bona fides.</ref> Taliter enim non
            fuerat subveniendum huic ratione praemissa, et cum alterius laesione, sed eleemosynam
            dare possumus, ne pereat, <ref xml:id="a9cj9a-d1e93-Rd1e947" target="http://scta.info/resource/gd-p1d86-Dd1e372">86. dist., pasce fame morientem, etc.
          </ref></p>
          <p xml:id="a9cj9a-d1e93-d1e950">
            <quote xml:id="a9cj9a-d1e93-Qd1e952">Incuria</quote> Id est, negligentia. Et ideo ei non est subveniendum, quia
            vigilantibus et non negligentibus iura subveniunt, <ref xml:id="a9cj9a-d1e93-Rd1e954" target="http://scta.info/resource/cice-l3t19-Dd1e214">infra, de rerum perm., cum
            universorum</ref>; et <ref xml:id="a9cj9a-d1e93-Rd1e957" target="http://scta.info/resource/cice-l3t24-Dd1e214">infra, de dona., inter dilectos</ref>; <ref xml:id="a9cj9a-d1e93-Rd1e960" target="http://scta.info/resource/bgy6gt-d1e1441-Dd1e120">ff. ad Velleia., et primo § verba.</ref> Quia
            stultis non consuevit subveniri, sed errantibus, <ref xml:id="a9cj9a-d1e93-Rd1e963" target="http://scta.info/resource/bgy6gt-d1e1823-Dd1e201">ff. de iuris et fact. ignor., regula §
            si quis ius</ref>; et C. si min. se maior. dix., si is. Et utilius esurienti panis tollitur,
            quam si securus de cibo iustitiam negligat, <ref xml:id="a9cj9a-d1e93-Rd1e967">5. q. 5, non omnis</ref>; et <ref xml:id="a9cj9a-d1e93-Rd1e969" target="http://scta.info/resource/gd-p2c23q4-Dd1e688">23. q. 4, nimium
            sunt.</ref> Et ideo talis consuetudo merito reprobatur.
          </p>
          <p xml:id="a9cj9a-d1e93-d1e973">
            <quote xml:id="a9cj9a-d1e93-Qd1e975">Alienat</quote> Quod de iure fieri non debet, <ref xml:id="a9cj9a-d1e93-Rd1e977" target="http://scta.info/resource/bgy6gt-d1e1885-Dd1e127">ff. de fund. dot., fundus</ref>; et <ref xml:id="a9cj9a-d1e93-Rd1e980" target="http://scta.info/resource/bgy6gt-d1e1885-Dd1e141">ff.
            de fund. dot., lex Iulia.</ref> Nec etiam propter delictum mariti bona mulieris sunt
            distrahenda, <ref xml:id="a9cj9a-d1e93-Rd1e983">C. ne uxo. pro marit., frustra</ref>; <ref xml:id="a9cj9a-d1e93-Rd1e985" target="http://scta.info/resource/azsw2e-d1e1974-Dd1e116">C. ne uxo. pro marit., ob maritorum</ref>; et <ref xml:id="a9cj9a-d1e93-Rd1e989" target="http://scta.info/resource/azsw2e-d1e1974-Dd1e126">C.
            ne uxo. pro marit., cum te possessiones</ref>; <ref xml:id="a9cj9a-d1e93-Rd1e992" target="http://scta.info/resource/azsw2e-d1e5744-Dd1e106">C. ad leg. Iul. de vi pub. vel priv., ob
            debitum</ref>; et <ref xml:id="a9cj9a-d1e93-Rd1e995" target="http://scta.info/resource/cice-l3t21-Dd1e169">infra, de pignor., ex litteris.</ref> In casu tamen quandoque distrahuntur bona
            mulieris pro viro, ut in causa primipilarii bona mulieris pro marito obnoxia sunt fisco,
            si omnia bona mariti exhausta sunt, <ref xml:id="a9cj9a-d1e93-Rd1e998">C. in quib. caus. pign., satis.</ref> Nec valet alienatio
            fundi dotalis, etiam si mulier consentiat, C. ad Velleia., authen. sive a me; et <ref xml:id="a9cj9a-d1e93-Rd1e1000">in
            Auth. ut immob. ante nupt. don. § si proprie, coll. 5.</ref> Sed si iuraverit non
            contravenire, tenet venditio, <ref xml:id="a9cj9a-d1e93-Rd1e1002">infra, de iureiur., cum contingat</ref>; si sine vi et dolo
            praestitum sit iuramentum sponte. Constante etiam matrimonio in tali casu, cum incipit
            vergere ad inopiam mulier potest repetere dotem, <ref xml:id="a9cj9a-d1e93-Rd1e1005" target="http://scta.info/resource/azsw2e-d1e2717-Dd1e419">C. de iure dot., in rebus</ref>; et <ref xml:id="a9cj9a-d1e93-Rd1e1008" target="http://scta.info/resource/azsw2e-d1e2717-Dd1e406">C. de
            iure dot., ubi.
          </ref></p>
          <p xml:id="a9cj9a-d1e93-d1e1012">
            <quote xml:id="a9cj9a-d1e93-Qd1e1014">Bonis</quote> Et etiam dotem suam propter adulterium perdere debet, <ref xml:id="a9cj9a-d1e93-Rd1e1016" target="http://scta.info/resource/azsw2e-d1e2717-Dd1e352">C. de iure
            dot., si dotem</ref>; et <ref xml:id="a9cj9a-d1e93-Rd1e1019" target="http://scta.info/resource/azsw2e-d1e5710-Dd1e507">C. de adulter., libertatem</ref>; et <ref xml:id="a9cj9a-d1e93-Rd1e1022" target="http://scta.info/resource/cice-l4t20-Dd1e153">infra, de do. inter virum et uxorem,
            plerumque, ubi de hoc.
          </ref></p>
          <p xml:id="a9cj9a-d1e93-d1e1025">
            <quote xml:id="a9cj9a-d1e93-Qd1e1027">Observandas</quote> Iuri contrarias, ut dictum est. Per primam consuetudinem
            invitabantur viri ad dissipandum bona sua, per alteram mulieres proniores erant ad
            committendum adulterium, arg. <ref xml:id="a9cj9a-d1e93-Rd1e1029">ff. de pac. dotal., convenire.</ref> Talis compensatio non est
            admittenda.
          </p>
        </div>
        <div xml:id="a9cj9a-d1e93-Dd1e1033">
          <head xml:id="a9cj9a-d1e93-Hd1e1035">Caput 11</head>
          <p xml:id="a9cj9a-d1e93-d1e1037">
            <quote xml:id="a9cj9a-d1e93-Qd1e1039">Diutius</quote> Infra, de simon., cum in ecclesiae; et <ref xml:id="a9cj9a-d1e93-Rd1e1041" target="http://scta.info/resource/cice-l4t7-Dd1e169">infra, de eo qui dux. in
            matr. quam pol. per adult., cum haberet.
          </ref></p>
          <p xml:id="a9cj9a-d1e93-d1e1044">
            <quote xml:id="a9cj9a-d1e93-Qd1e1046">Naturali iuri</quote> Quod immobile perserverat, 5. dist. § sed cum ius naturale;
            <ref xml:id="a9cj9a-d1e93-Rd1e1048" target="http://scta.info/resource/gd-p2c25q1-Dd1e179">25. q. 1, sunt quidam.</ref> Et hoc verum est quantum ad praecepta vel prohibitiones quae
            moralia sunt, et non mutantur, ut non occides, non furtum facies, honora patrem, etc.,
            <ref xml:id="a9cj9a-d1e93-Rd1e1051">6. dist., non est § his itaque.</ref> Et naturalia quidem iura immutabilia sunt civilia vero
            mutabilia, <ref xml:id="a9cj9a-d1e93-Rd1e1053">Inst. de iure natural. § sed naturalia</ref>; <ref xml:id="a9cj9a-d1e93-Rd1e1055" target="http://scta.info/resource/cice-l4t14-Dd1e214">infra, de cons. et affin., non debet.</ref>
            Et ideo nulla consuetudo praevalet contra ius naturale, etiam si omnes homines de mundo
            contra facerent, <ref xml:id="a9cj9a-d1e93-Rd1e1059">32. q. 7, flagitia</ref>; cuius ignorantia neminem excusat, <ref xml:id="a9cj9a-d1e93-Rd1e1061" target="http://scta.info/resource/gd-p2c1q4-Dd1e286">1. q. 4, turbatur
            § notandum</ref>; et ibi nihil interest in vitio decipere vel decipi, <ref xml:id="a9cj9a-d1e93-Rd1e1064" target="http://scta.info/resource/gd-p2c16q1-Dd1e177">16. q. 1, si cupis</ref>; et
            de ignorantia dicitur quod qui ignorat, ignorabiliter, <ref xml:id="a9cj9a-d1e93-Rd1e1067">37. dist., ideo § ut itaque.</ref> De
            ignorantia iuris naturalis et civilis tractatur in summa, 1. q. 4 § notandum; et ibi
            recurrendum est.
          </p>
          <p xml:id="a9cj9a-d1e93-d1e1070">
            <quote xml:id="a9cj9a-d1e93-Qd1e1072">Vilis auctoritas</quote> Sed quaeritur de qua consuetudine hic intellexit
            Gregorius. Si dicis de bona consuetudine illam nulla ratio sive ius vincit, immo
            aequiparatur ei, <ref xml:id="a9cj9a-d1e93-Rd1e1074" target="http://scta.info/resource/gd-p1d11-Dd1e207">11. dist., in his.</ref> Si de mala, de illa non potest dici quod non sit
            vilis. Super hoc dicunt quidam quod principium istius § debet intelligi de bona
            consuetudine, et finis de mala, et ita diversimode intelligunt. Sed haec non fuit
            intentio legis unde § iste sumitur, C. quae sit long. consuet., consuetudinis; et ideo
            inepte dicunt. Alii pro maiori parte exponunt litteram istam, non tamen est adeo
            valitura, ut iuri positivo debeat praeiudicium generale, supplent generaliter non
            praeiudicat iuri, sed in eo loco praeiudicat iuri ubi consuetudo servatur. Et iste
            intellectus planus et facilis est. Sed de hoc nulla dubitatio est quod consuetudo unius
            loci iuri positivo generaliter praeiudicet omnibus locis. Et ideo sic debet intelligi
            lex illa quam habes <ref xml:id="a9cj9a-d1e93-Rd1e1077" target="http://scta.info/resource/gd-p1d11-Dd1e155">11. dist., consuetudinis.</ref> Quamvis particularis consuetudo non est
            vilis, non tamen praeiudicat iuri positivo, nisi fuerit rationabilis et legitime sit
            praescripta. Et haec expositio reprobet duas primas opiniones, quas facit hic Gregorius
            in fine, et sic intellige <ref xml:id="a9cj9a-d1e93-Rd1e1080" target="http://scta.info/resource/gd-p1d11-Dd1e155">11. dist., consuetudinis.
          </ref></p>
          <p xml:id="a9cj9a-d1e93-d1e1083">
            <quote xml:id="a9cj9a-d1e93-Qd1e1085">Rationabilis</quote> Et quam consuetudinem dices rationabilem? Illam dico
            rationabilem, quam non improbant iura, <ref xml:id="a9cj9a-d1e93-Rd1e1087" target="http://scta.info/resource/cice-l2t12-Dd1e138">infra, de caus. poss. et propr., cum ecclesia</ref>; et
            <ref xml:id="a9cj9a-d1e93-Rd1e1090" target="http://scta.info/resource/cice-l1t4-Dd1e214">supra, de consuet., cum dilectus</ref>; et <ref xml:id="a9cj9a-d1e93-Rd1e1093" target="http://scta.info/resource/cice-l5t40-Dd1e472">infra, de verb. sign., abbate.</ref> Ut si quandoque
            admittantur aliqui ad electionem ad quos non pertinet de iure communi, et de alio
            collegio, ista consuetudo non improbatur a iure, ut dicunt iura praedicta, et illa est
            rationabilis, quod tantum capitulum eligat canonicos sibi, et alios inferiores praelatos
            irrequisito episcopo, <ref xml:id="a9cj9a-d1e93-Rd1e1096" target="http://scta.info/resource/cice-l1t6-Dd1e558">infra, de elect., cum ecclesia.</ref> Vel episcopus solus hoc faciat,
            <ref xml:id="a9cj9a-d1e93-Rd1e1100" target="http://scta.info/resource/cice-l3t10-Dd1e184">infra, de his quae fi. a prael., ea noscitur</ref>; licet de iure unum corpus sint, <ref xml:id="a9cj9a-d1e93-Rd1e1103">infra, de
            his quae fi. a prael., novit.</ref> Et de iure communi deberet fieri ab omnibus communiter ab
            episcopo et canonicis, ut quandoque fit <ref xml:id="a9cj9a-d1e93-Rd1e1105" target="http://scta.info/resource/cice-l3t8-Dd1e320">infra, de concess. praeben., postulastis.</ref> Et
            illam dicerem rationabilem quod absentes non vocentur ad electionem, ut in multis locis
            contingit, ut in Tuscia et in multis ecclesiis. Et huiusmodi consuetudines legitime
            praescribuntur, ut patet per praedicta exempla. Illam dico generaliter rationabiliter
            quae non obviat canonicis institutis. Irrationabilis est quae improbatur a iure, qualis
            est illa <ref xml:id="a9cj9a-d1e93-Rd1e1108" target="http://scta.info/resource/cice-l3t7-Dd1e138">infra, de instit., ex frequentibus</ref>; <ref xml:id="a9cj9a-d1e93-Rd1e1111" target="http://scta.info/resource/cice-l1t4-Dd1e108">supra, de consuet., consuetudines</ref>; et
            <ref xml:id="a9cj9a-d1e93-Rd1e1114" target="http://scta.info/resource/cice-l1t4-Dd1e169">supra, de consuet., cum inter</ref>; et <ref xml:id="a9cj9a-d1e93-Rd1e1118">infra, de re iudic., cum causa.</ref> Et generaliter ubi
            aliquid sit contra nervum ecclesiasticae disciplinae sive libertatem, <ref xml:id="a9cj9a-d1e93-Rd1e1120" target="http://scta.info/resource/cice-l1t6-Dd1e305">infra, de elect.,
            cum terra</ref>; et <ref xml:id="a9cj9a-d1e93-Rd1e1123" target="http://scta.info/resource/cice-l1t6-Dd1e861">infra, de elect., sacrosancta</ref>; et <ref xml:id="a9cj9a-d1e93-Rd1e1126" target="http://scta.info/resource/cice-l1t6-Dd1e937">infra, de elect., Massana.
          </ref></p>
          <p xml:id="a9cj9a-d1e93-d1e1130">
            <quote xml:id="a9cj9a-d1e93-Qd1e1132">Legitime sit praescripta</quote> Spatio quadraginta annorum, <ref xml:id="a9cj9a-d1e93-Rd1e1134" target="http://scta.info/resource/cice-l2t12-Dd1e138">infra, de caus.
            poss. et propr., cum ecclesia</ref>; et <ref xml:id="a9cj9a-d1e93-Rd1e1137" target="http://scta.info/resource/cice-l2t26-Dd1e320">infra, de praescrip., auditis.</ref> De hoc potestis habere
            multa iura, ea enim solum locum habent in rebus ecclesiasticis, <ref xml:id="a9cj9a-d1e93-Rd1e1140">16. q. 3, placuit ut §
            quas actiones.</ref> Ad hoc ergo ut consuetudo iuri communi praeiudicet, requiritur primo quod
            rationabilis sit, et quod sit praescripta, ut hic, et <ref xml:id="a9cj9a-d1e93-Rd1e1142" target="http://scta.info/resource/cice-l2t12-Dd1e138">infra, de caus. poss. et propr.,
            cum ecclesia</ref>; item quod ex certa scientia et non per errorem sit inducta, <ref xml:id="a9cj9a-d1e93-Rd1e1146" target="http://scta.info/resource/bgy6gt-d1e81-Dd1e435">ff. de legib.,
            quibus, in fi.</ref> Et quod sit tale ius quod possit praescribi. Nam quaedam sunt quae non
            possunt praescribi, saltem a laicis, <ref xml:id="a9cj9a-d1e93-Rd1e1149" target="http://scta.info/resource/cice-l2t26-Dd1e199">infra, de praescrip., causam quae</ref>; et <ref xml:id="a9cj9a-d1e93-Rd1e1152" target="http://scta.info/resource/cice-l2t26-Dd1e335">infra, de
            praescrip., cum ex officii</ref>; et <ref xml:id="a9cj9a-d1e93-Rd1e1155" target="http://scta.info/resource/cice-l2t26-Dd1e275">infra, de praescrip., cum non liceat</ref>; et quod non sit
            contra ius naturalem, <ref xml:id="a9cj9a-d1e93-Rd1e1158">32. q. 7, flagitia</ref>; vel saltem quod sit observata in
            contradictorio iudicio, <ref xml:id="a9cj9a-d1e93-Rd1e1160" target="http://scta.info/resource/bgy6gt-d1e81-Dd1e459">ff. de legib., cum de consuetudine</ref>; et <ref xml:id="a9cj9a-d1e93-Rd1e1164" target="http://scta.info/resource/cice-l5t40-Dd1e472">infra, de verb. sign.,
            abbate.</ref> Item requiritur quod sis usus illa consuetudine sive vicibus illis quibus usus
            es eo animo ut intendas, sive credas te ius habere, et ut in posterum id facias, <ref xml:id="a9cj9a-d1e93-Rd1e1167">ff. de
            itin. act. priv., praetor ait § Iulianus recte ait</ref>; et <ref xml:id="a9cj9a-d1e93-Rd1e1169" target="http://scta.info/resource/bgy6gt-d1e3844-Dd1e270">ff. de itin. act. priv., si per
            fundum</ref>; alias non prodest, ut ibi dicitur. Et sic solae vices non inducunt
            consuetudinem, quia non exemplis sed legibus iudicandum est, <ref xml:id="a9cj9a-d1e93-Rd1e1172" target="http://scta.info/resource/azsw2e-d1e4471-Dd1e198">C. de sent. et interloc.
            om. iud., nemo.</ref> Sed secundum consuetudinem talem bene iudicaretur, ut dictum est, <ref xml:id="a9cj9a-d1e93-Rd1e1175" target="http://scta.info/resource/bgy6gt-d1e81-Dd1e499">ff. de
            legib., nam imperator.</ref> Item requiritur quod maior pars populi usa sit ea consuetudine ad
            hoc, ut secundum illam iudicetur. Quia sicut minor pars populi non posset inducere
            legem, ita nec consuetudinem. Item et illa consuetudo praeiudicat iuri, cuius non extat
            memoria hominum, <ref xml:id="a9cj9a-d1e93-Rd1e1178">3. q. 6, haec quippe</ref>; et <ref xml:id="a9cj9a-d1e93-Rd1e1181" target="http://scta.info/resource/cice-l5t40-Dd1e487">infra, de verb. sign., super quibusdam § 1</ref>; et
            <ref xml:id="a9cj9a-d1e93-Rd1e1184" target="http://scta.info/resource/bgy6gt-d1e3855-Dd1e263">ff. de aqua quot. et aest., hoc iure § ductus aquae</ref>; et <ref xml:id="a9cj9a-d1e93-Rd1e1187">ff. de aqua pluv. arc., in summa
            § idem Labeo</ref>; et <ref xml:id="a9cj9a-d1e93-Rd1e1189" target="http://scta.info/resource/bgy6gt-d1e1789-Dd1e414">ff. de probation., si arbiter.</ref> Et sic videtur quod difficile sit
            probare consuetudinem et praescriptionem. Sed quam differentiam facis inter
            consuetudinem et praescriptionem? Illa potest assignari, ut quidam dicunt, quod ubi
            consuetudo praetenditur, admitti posset probatio in contrarium, ut probetur indebitum
            fuisse quod consuevit percipi. Arg. a contrario <ref xml:id="a9cj9a-d1e93-Rd1e1192" target="http://scta.info/resource/azsw2e-d1e7587-Dd1e333">C. de agric. et cens., litibus, lib. 11.</ref>
            Sed ubi praescriptio est, non admittitur probatio in contrarium ad probandum indebitum
            fuisse. Arg. a contrario <ref xml:id="a9cj9a-d1e93-Rd1e1195" target="http://scta.info/resource/cice-l2t26-Dd1e351">infra, de praescrip., si diligenti, ubi dicitur quod bona fides
            et iustus titulus requiruntur</ref>, et ibi dicitur quando exigitur titulus et quando non, <ref xml:id="a9cj9a-d1e93-Rd1e1199">C.
            de pigner. act., nec creditores.</ref> Item qui petit aliquid sibi deberi vel fieri ex
            consuetudine, debet allegare causam petendi. Et tunc sufficit probare solum tempus,
            licet non probet causam. Et tunc non admittitur probatio in contrarium, et secundum hoc
            non videtur differentia inter consuetudinem et praescriptionem, quia in prasecriptione
            quandoque probatur titulus. Ita dicunt quidam quare solum tempus non est causa
            inducendae obligationis sicut nec tollendae, <ref xml:id="a9cj9a-d1e93-Rd1e1201" target="http://scta.info/resource/bgy6gt-d1e4084-Dd1e655">ff. de act. et oblig., obligationum §
            placet.</ref> Et haec opinio magis placet secundum Io. Alii dicunt quod sola consuetudo
            sufficit etiam sine causa. Arg. <ref xml:id="a9cj9a-d1e93-Rd1e1204" target="http://scta.info/resource/cice-l2t12-Dd1e138">infra, de caus. poss. et propr., cum ecclesia, ubi de
            hoc.</ref> Ubi vero aliquis est in possessione percipiendi aliquid, et ei quaestio movetur,
            tuendus est in possessione quousque probetur contrarium, scilicet, indebitum, quia
            possidet ratione consuetudinis, <ref xml:id="a9cj9a-d1e93-Rd1e1207" target="http://scta.info/resource/gd-p2c16q4-Dd1e127">16. q. 4, volumus.</ref> Nisi vi, precario, seu clam
            possideat, tunc qui dedit sua auctoritate potest revocare, ut <ref xml:id="a9cj9a-d1e93-Rd1e1210">10. q. 3, quia cognovimus</ref>;
            <ref xml:id="a9cj9a-d1e93-Rd1e1212" target="http://scta.info/resource/cice-l3t7-Dd1e184">infra, de instit., cum venissent.</ref> Item in alio potest esse differentia inter
            consuetudinem et praescriptionem, quia consuetudo quandoque debet esse obtenta
            contradictorio iudicio populi, praescriptio vero non. Item quia in consuetudine
            requiritur quod maior pars populi utatur illa, ut dictum est, in praescriptionibus non
            requiritur. Sic ergo intellige quod consuetudinis non est vilis auctoritas, tamen non
            vincit ius positivum. Illa particularis consuetudo in eo loco ubi est consuetudo, nisi
            fuerit rationabilis et legitime, tunc bene vincit ius, et ei praeiudicat concurrentibus
            praedictis in ea praescriptione. Sed secundum hanc decretalem satis sufficere videtur,
            si consuetudo solummodo sit rationabilis et praescripta. Ber.
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>