<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Titulus 3</title>
        <author ref="#per-bdp8db">Bernard of Parma</author>
        <respStmt>
          <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>Transcription Editor</resp>
          <resp>TEI Encoder</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>Prooemium</title>
          <date when="2026-02-25">February 25, 2026</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SCTA</authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/"
              >Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="R" n="cod-gr82v2">Rome 1582, v. 2</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0"
        url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a diplomatic edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2026-02-25" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on">
        <pb ed="#R" n="1"/>
        <cb ed="#R" n="a"/>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="a9cj9a-d1e82">
        <head xml:id="a9cj9a-d1e71-Hd1e100">Titulus 3</head>
        <head xml:id="a9cj9a-d1e71-Hd1e102" type="question-title">De rescriptis</head>
        <div>
          <head>Caput 1</head>
          <p>
            <quote>Ut libere</quote> Ista indulgentia superflua videtur, quod iure communi liberum
            est appellare quandocumque aliquis gravatur; alias non licet ante sententiam, infra, de
            appell., ut debitus. Olim indifferenter et libere licebat appellare, nisi appellatio
            manifeste fuisset frustratoria, 2. q. 6, ad Romanam; et infra, de appell., pervenit 1.
            Sed quod de iure communi competit, superfluum est precibus impetrare, C. de thesaur.,
            nemo, lib. 10; et ff. ad municip., municipem § Celsus non probat; ergo fuit superflua.
            Quidam dicunt ad hoc ut indulgentia ista valeat, quod licitum est huic appellare ubique,
            ubi ius inhibet appellare, puta propter contumaciam, quia contumax non auditur
            appellans, 24. q. 3, de illicita § de conventione, ibi quinimmo. Et aliquos tales casus
            invenies, 2. q. 6, ei qui § sunt etiam quorum. Sed ista solutio stare non potest, quia
            dicitur hic in fine, speciale derogat generali. Quia ibi ista indulgentia concessa fuit
            contra ius commune, quia privilegium dicitur quasi lex privata, 3. dist., privilegia.
            Sed privilegium non tollitur per ius commune, nisi de ipso privilegio mentio fiat, arg.
            infra, de rescript., cum ordinem. Et privilegium non tollitur per aliud privilegium,
            nisi fiat mentio in secundo de primo; infra, de praescrip., veniens. Sed ille qui
            impetravit causam committi secundum ius commune, impetravit appellatione remota, nec
            fecit mentionem de privilegio partis adversae, et tamen valent secundae litterae, quia
            speciale derogat generali. Et ita sive dicas quod litterae secundae fuissent
            privilegium, sive rescriptum secundum ius commune, non potest stare haec solutio. Ergo
            necesse est dicere, quod iste qui impetravit ut generaliter posset appellare, impetravit
            secundum ius commune, ut verum sit quod speciali derogat generali. Potest ergo dici quod
            persona ista impetrans talis erat, quae propter delictum et culpam suam non poterat
            appellare, quia fuerat ei interdictum appellare. Unde ius commune ex indulgentia
            redditur ei; est simile C. de inoffic. testam., si quando. Et sic debet intelligi ut
            potius res valeat quam pereat, ut infra, de privileg., in his; et infra, de verb. sign.,
            abbate; ff. de reb. dub., quotiens 2. Si ergo talis indulgentia emanaverit, ut libere
            possit appellare, nihil aliud videtur principem concedere, nisi ut habeat consuetam et
            legitimam appellandi potestatem, ut dicit lex praedicta C. de inoffic. testam., si
            quando. Et sic nullum contrarium. Vel potest dici quod solum ius commune indulgetur huic
            ad cautelam, quia solet plus timeri, etc., 23. dist., quamquam; et infra, de iureiur.,
            et si Christus; et infra, de procurat., quia in causis; et infra, de haeret., si
            adversus. Et si hodie talis indulgentia concederetur, dicerem quod liceret ei appellare,
            etiam si non gravaretur, nisi exprimeretur causa indulgentiae ibi. </p>
          <p>
            <quote>Quia speciale</quote> Infra, de offi. legat., studuisti; et infra, de rescript.,
            pastoralis. </p>
          <p>
            <quote>Mandatum</quote> Circa revocationem rescriptorum sive litterarum domini Papae ita
            distingue. Et primo circa rescripta quae impetrantur de iure communi ad lites
            contensiosas. Si primum rescriptum sit generale, et secundum speciale ab adversario
            impetratum, secundum valet, non primum. Ita tamen quod specificatio generalitatis nondum
            sit facta ut hic, et infra, de rescript., pastoralis; sive fiat mentio in secundo de
            primo sive non, quia speciale mandatum, etc. Et si primum sit speciale, et secundum
            generale, idem iuris est, scilicet, quod speciale valet; infra, de rescript., abbatem.
            Si vero primum est speciale, et secundum est speciale, si secundum expressam facit
            mentionem de primo, tunc valet secundum, et non primum; infra, de rescript., caeterum;
            et infra, de re iudic., inter monasterium; infra, de offi. deleg., coram; et infra, de
            offi. deleg., cum R. Alias si non facit mentionem, valeret primum et non secundum per
            iura proxime dicta. Et hoc intellige in negotiis iam coeptis citatione iam facta, et de
            hoc nota infra, de appell., ut debitus, in fi. illius notulae, et fi., et in illa
            notula, sed numquid. Si vero nec primum nec secundum est iudici praesentatum, et bene
            potuit praesentari, tunc valet illud quod primo iudici extitit praesentatum secuta
            citatione, et ita alter potest praevenire primum impetrantem, licet in secundo non fiat
            mentio de primo; infra, de appell., ut debitus. Haec est opinio Papae Innocentii iii. Si
            vero primus impetrans non potuit suas litteras iudici praesentare, valebunt usque ad
            annum, et in hoc casu possumus adhuc servare illa iura, infra, de rescript., si autem;
            et infra, de rescript., plerumque. Dum tamen hoc fuerit publice protestatus, cum per eum
            non steterit quo minus suis litteris uteretur, infra, de offi. ord., pastoralis, in fi.
            Et optime habes, quod protestatio sit praemittenda necessario ubi currit tempus, nisi
            protestatio praecedat, infra, de appell., si iustus; et infra, de elect., his quibus; et
            16. q. 3, placuit ut § haec de praescriptionibus, vers. is autem. Alias si hoc non
            fuerit protestatus valent secundae, si iudici exhibeantur, et procedat saltem ad
            citationem. Sed si exhibuit primas iudici et citavit, nec potuit postea habere copiam
            iudicis intra annum, idem est dicendum quod expectari debet per annum, postea vero
            valent secundae, nec amplius expectari debent iudices primi ne lites fiant penitus
            immortales. Et quia fit praeiudicium ei qui non possidet in expectatione, vel satis
            posset dici, quod illa duo iura infra, de rescript., si autem; et infra, de rescript.,
            plerumque, trahantur ad illam constitutionem infra, de appell., ut debitus. Haec est
            sententia Papae super decretali infra, de rescript., caeterum, ut finis litibus citius
            imponatur, infra, de dolo et contu., finem; et infra, de dolo et contu., venerabilis; et
            C. de iud., properandum, in princ. In litteris quae impetrantur ad appellationem,
            standum est illis iuribus, infra, de appell., saepe; et infra, de appell., oblatae; et
            infra, de confirm. util. vel inutil., bonae, et in aliis constitutionibus promulgatis
            super appellationibus. Super privilegiis ita dicas, quod si secundum privilegium non
            faciat mentionem de primo, semper valet primum, et non secundum, infra, de praescrip.,
            veniens. Hoc planum est. Si vero rescriptum secundum ius commune impetratur contra
            privilegium, sive contra privilegiatas personas, non valet rescriptum nisi faciat
            mentionem de privilegio, quia tacita veritate obtentum est, ita loquitur infra, de
            rescript., cum ordinem. Si autem primum rescriptum sit impetratum de communi consensu
            partium, et altera pars aliis iudicibus impetravit causam committi tacito de illo
            consensu, et in secundis fiat mentio de primis, non valent secundae, immo in expensis
            condemnari debet primo impetranti; infra, de rescript., caeterum; infra, de re iudic.,
            inter monasterium; et infra, de offi. deleg., coram. In beneficiis impetrandis si
            diversae litterae a diversis contra aliquam ecclesiam impetrantur, nec in secundis fiat
            mentio de primis, illae solummodo valent, et ille illud beneficium obtinebit, qui primo
            litteras suas praesentavit, infra, de rescript., capitulum; et infra, de rescript.,
            abbatem; ad hoc facit infra, de appell., ut debitus. Alii vero dicunt contrarium. Si
            vero in secundis fiat mentio de primis, servabitur forma litterarum secundarum; arg.
            infra, de rescript., cum dilecta. Si vero aliquis litteras plures impetrat pro
            beneficiis pluribus obtinendis in pluribus ecclesiis, et in aliis non fit mentio de
            aliis, non valent secundae, si iam receptus est per primas, nisi secundae expressam
            faciant mentionem de sua receptione, ut ea decretali Gregorii ix infra, de rescript., in
            nostra. Item si impetraverit primas, et ex eis obtinuit aliquas pensiones renunciando
            beneficio litterarum, si alias post ea impetraverit hoc tacito, non valent; infra, de
            rescript., ad audientiam 2. Illa decretalis infra, de fil. presbyt., ex tua, non
            contradicit his quae dicta sunt, quia ibi primae litterae continebant indulgengtiam, ut
            ille posset dispensare cum filiis sacerdotum, secundae continebant gratiam, sed de iure.
            Et primae erant generales, et quod per eas factum erat, non revocatur per secundas, quia
            veritate tacita impetratae fuerant, quia tacuit ille dispensationem factam cum illis
            filiis presbyterorum. Si autem impetrasset contra alios cum quibus nondum fuerat
            dispensatum, bene valuissent litterae illae. Item illa, infra, de offi. deleg., ex parte
            N, non contradicit, quia et ibi utrumque fuit speciale rescriptum, et quia primum prius
            fuit ibi praesentatum, et ideo non valuit secundum, quia non fecit mentionem de primo.
            Vel quia de beneficiis loquitur, trahitur ad illam infra, de rescript., capitulum, quia
            Papa non intendit aliquos gravare in receptione duorum, ut infra, de rescript.,
            mandatum; et infra, de rescript., litteris; et infra, de rescript., abbatem. Super hoc
            dic prout notatur in capitulo illo infra, de rescript., capitulum. Dicebat autem Gott.,
            quod in litteris iustitiae sola consideratur repraesentatio, ut infra, de appell., ut
            debitus; infra, de rescript., capitulum. Sed in litteris beneficiorum consideranda erat
            data, infra, de rescript., eam te. </p>
        </div>
        <div>
          <head>Caput 02</head>
          <p>
            <quote>Et perpetuo</quote> Sed numquid istorum altero probato potest episcopus ipsum
            removere, cum alterutrum sufficiat per se, infra, de iureiur., querelam; infra, de
            fideiuss., pervenit, in fi.; et 7. q. 1, quam periculosum; et infra, de restit. spol.,
            accepta? Ita videtur per iura predicta, et 48. dist., quoniam. Sed contra videtur. Forma
            enim commissionis exacta diligentia debet observari, infra, de rescript., cum dilecta,
            in fi. Cum episcopus non sua, sed delegantis auctoritate fungatur, ff. de off. eius cui
            man. est iur., et si praetor; et infra, de offi. deleg., sane quia. Et dicunt quidam
            quod utrumque probandum est propter copulam per leges illas, ff. de ver. oblig., si quis
            ita; et Inst. de hered. instit. § si plures. Istud non credo, sed distinguo. Si
            coniunctim duo mandantur quorum neutrum per se sufficiat, sed si utrumque probetur,
            sufficit ad remotionem utrumque probandum est, arg. infra, de rescript., olim. Ita quod
            incipias ibi a primo, scilicet, a vitio falsitatis, arg. infra, de rescript., inter
            caeteras. Si talis sit filius sacerdotis, et in sacerdotio genitus, ista duo sufficiunt
            si probentur, supra, de consti., cum accessissent § quo circa. Sed si alterum per se
            sufficit ad remotionem alicuius, sufficit si alterum probetur, licet copulative illa duo
            mandentur, ut hic, et consimilia; infra, de rescript., inter caeteras. Si coniunctim
            mandentur, et coniunctiva ponitur pro disiunctiva, et pro, vel, ff. de ver. sig., saepe;
            et ff. de ver. sig., coniunctionem. Et econverso disiunctiva ponitur pro copulative, C.
            de ver. sig., cum quidam; et de conse. dist. 2, in calice, circa finem. Et illa
            pluralitas resolvenda est in singularitatem, infra, de praeben., cum iamdudum; et infra,
            de privileg., ut privilegia; et infra, de iudic., exhibita; et infra, de appell.,
            significavit, ubi de hoc; et ff. de condi. et demon., falsa, in fi.; et 1. dist., omnes
            leges, id est, omnis lex. Praeterea eadem ratio quae moveret delegantem debet movere
            delegatum, infra, de rescript., super litteris, in fi. Mirabile esset si remaneret in
            ecclesia si probaretur periurus, licet non probaretur renunciatio, vel econverso. Et
            certe numquam fuit intentio domini Papae ut utrumque necesse sit probare, dum tamen
            alterum probetur, et ita certe sufficit alterum probari, nisi Papa exprimeret hic
            expresse. Sed quod hic dicit, ita propositum fuit, et ita Papa factum solummodo respexit
            sicut fuit ei propositum, et hoc innuit illa littera, eo cognito et probato, non dixit,
            his cognitis et probatis </p>
          <p>
            <quote>Restitueres</quote> Suggerendo forsitan domino Papae, quod et sine ordine iuris
            eum spoliasset. </p>
          <p>
            <quote>Litteras reportavit</quote> Non facta mentione de appellatione. </p>
          <p>
            <quote>Conditio</quote> Nota ergo conditionem subintelligandam, etiam si non apponatur,
            22. q. 2, beatus; et 27. q. 2, Beata Maria; et ff. qui satisda. cog., qui iurato.;
            infra, de iureiur., pervenit 2; et infra, de iureiur., quemadmodum; et ff. de servit.,
            si cui, ibi, nam quaedam; et ff. de condi. insti., cum servus; et ff. de solut., cum
            quis, 1. resp., in fi., ibi, tacite enim. Arg. contra 25. q. 2, dicenti § universa.
            Solutio: in rescriptis semper subintelligitur haec conditio, si preces veritate
            nitantur, si ita est, etiam si non apponatur, ut hic in iuramentis et aliis huiusmodi
            pactionibus, subaudientur generales conditiones, ut puta si Deus voluerit, ut in 22. q.
            2, beatus; et 27. q. 2, Beata Maria; si res in eodem statu permanserit, et similia 16.
            q. 1, in parochia, ibi, et si Deus voluerit, et 22. q. 2, ne quis arbitretur, et aliae
            conditiones quae ipso iure insunt; ff. de solut., cum quis; et in decretali infra, de
            iureiur., quemadmodum. Et in praedictis iuribus contraria loquuntur secundum leges,
            secus secundum canones. </p>
          <p>
            <quote>Ad praesentiam</quote> Hoc ideo mandat, quia falsae praesumuntur litterae istae,
            quae tantam continent iniquitatem, arg. C. de precib. imper. offer., quotiens; et C. de
            precib. imper. offer., universa. Et tales falsarii mitti debent ad dominum Papam
            puniendi, 19. dist., in memoriam § 1.; et infra, de crim. falsi, ad falsariorum. Ber.
          </p>
        </div>
        <div>
          <head>Caput 03</head>
          <p>
            <quote>Caeterum</quote> Primam partem istius decretalis intelligas secundum illam,
            infra, de appell., ut debitus, ut huiusmodi valeant litterae, quae primo iudicibus
            praesentatur. Vel dic in iudiciis iam coeptis locum habere, et ita tenet quod dicit
            primo. Vel quando non potuit habere copiam iudicis cum protestatione. Et coeptum
            intelligo negotium pro solam citationem, et non per solam praesentationem, ut notatur in
            decretali infra, de appell., ut debitus, in glossa, sed numquid. </p>
          <p>
            <quote>Impetraverit</quote> Et earum auctoritate citatio facta sit. </p>
          <p>
            <quote>Adversarius</quote> Secus est ipse idem, quia si usus fuerit utrisque, neutrae
            valebunt, infra, de rescript., ex tenore; et arg. C. de fid. instrum., diversa; et
            infra, de fide instrum., imputari. </p>
          <p>
            <quote>Priores</quote> Contra infra, de offi. deleg., sane si. Solutio: hoc cum ad alios
            iudices impetratur, illud cum ad eosdem. Et ibi de hoc dicetur. </p>
          <p>
            <quote>Iudicio</quote> Sic patet quod rescriptum legitimum perditur per secundum faciens
            mentionem de primo, ut hic. Et per negligentiam impetrantis anno elapso, infra, de
            rescript., si autem; et infra, de rescript., plerumque. Item quandoque perditur per
            sollicitudinem praevenientis, infra, de appell., ut debitus; infra, de for. compet.,
            proposuisti. Item per fraudem illius qui duo paria litterarum obtinuit ad diversos
            iudices, et utitur utrisque, infra, de rescript., ex tenore. Item morte delegantis re
            integra, infra, de offi. deleg., gratum; et infra, de offi. deleg., relatum; et infra,
            de offi. deleg., licet. Item ex nova causa emergente, infra, de offi. deleg.,
            insinuante. Item perditur ad tempus per excommunicationem, infra, de offi. deleg.,
            prudentiam § sexta; et infra, de except., extravag. pia. </p>
          <p>
            <quote>De commissione</quote> Idem intelligo si de commissione fecerit mentionem, et
            tacuit quod de communi consensu fuerant impetratae, infra, de offi. deleg., coram; et
            infra, de re iudic., inter monasterium. </p>
          <p>
            <quote>Laborare</quote> Sed in quo coegit eum laborare, cum per tales litteras conveniri
            non posset, ut dictum est? Resp.: laboravit ad iudicem veniendo per secundas litteras
            vocatus, ut suum privilegium allegerat, ff. de iud., si quis ex aliena; et ff. si quis
            in ius voc. non ierit, ex quacumque. Vel ex quacumque causa quod sine labore et expensis
            non potuit. Ber. </p>
          <p>
            <quote>In expensis</quote> Et sic qui malitiose vel fraudulenter litteras impetrat
            puniri debet in expensis; sic infra, de rescript., quia nonnulli, in decretali Gregorii
            ix, et ibi dicemus de istis expensis et damnis. </p>
        </div>
        <div>
          <head>Caput 04</head>
          <p>
            <quote>Sub disiunctione</quote> Secus videtur si per copulativam, supra, de rescript.,
            ex parte Conventrensis, ibi dictum est de hoc. </p>
          <p>
            <quote>Occupavit</quote> Forte intrusit semetipsum per manum laicalem, scilicet
            potentiam saecularem, infra, de elect., quisquis; et 16. q. 7, per laicos. </p>
          <p>
            <quote>Istorum</quote> Arg. quod si aliquis teneretur ad alterum duorum sub alternatione
            vel sub disiunctione, quodcumque voluerit praestare liberatur; Inst. de hered. instit. §
            si plures; et C. de condi. indeb., si quis servum; et ff. de iure dot., plerumque §
            penulti.; et ff. de leg. 2, si ita 2; et infra, de praeben., referente. Arg. contra
            Inst. de legat. § si generaliter. Solutio: prima rubrica vera est nisi eligens fuerit in
            mora; ff. de opt. leg., mancipiorum; et ff. de leg. 2, statu liberum § 1; et ff. de
            solut., Stichum, 1. resp.; ff. de pet. hered., item veniunt § idem recte ait. </p>
          <p>
            <quote>In similibus</quote> Nota quod de similibus simile debet esse iudicium; C. de
            legi. et const., leges 1; et ff. de legib., non possunt; et infra, de translat., inter
            corporalia § sicut ergo episcoporum; et infra, de elect., dudum ecclesia. </p>
        </div>
        <div>
          <head>Caput 05</head>
          <p>
            <quote>Si quando</quote> Pone casum per illam, infra, de rescript., cum adeo; et infra,
            de praeben., cum teneamur; et infra, de rescript., ad aures. </p>
          <p>
            <quote>Turbari</quote> Quia pater filium quem diligit, corripit, 23. q. 5, non putes; et
            5. q. 5, non osculantur; et 100. dist., contra morem. </p>
          <p>
            <quote>Valitatem negotii</quote> Quandoque enim per nimiam importunitatem petentium
            princeps non concedenda concedit; C. de petit. bon. sublat., quisquis, lib. 10; et
            infra, de purg. can., cum in iuventute § caeterum; et infra, de sent. excom., si
            aliquando; et infra, de rescript., quia nonnulli, in princ. Et sic est arg. quod ea,
            quae per sollicitudinem nimiam elicita sunt, non valent, 8. q. 1, audaciter § fecerunt;
            et 22. q. 4, unusquisque, in glossa, saltantium; et ff. qui et a quib. man. lib., si
            privatus. </p>
          <p>
            <quote>Rationabilem</quote> Hic est arg. bonum de omnibus esse rationem reddendam, et
            valet ad testes examinandos, ut causam sui dicti reddant, alias valere non videtur
            testis dictum, 2. q. 1, in primis § utrum testimonium; et 4. q. 3, placuit § item in
            criminali; 24. q. 3, si habes § auditis fortassis. Et quod ratione caret, extirpare
            necesse est, 68. dist., corepiscopi. Et praelatus paratus debet esse reddere rationem
            omni poscenti, 36. dist., qui ecclesiasticis § ecce, ad fi.; et ff. de rel. et sump.
            fun., si quis § sed interdum. Arg. contra 23. q. 4, Nabuchodonosor, in princ., et 23. q.
            4, vasis irae § de tyriis; et ff. de legib., non omnium. Solutio: verum est quod de
            omnibus ratio reddi debet si potest, sed quandoque per impotentiam aliter contingit, ut
            in praedicta lege ff. de legib., non omnium; et capitulo 23. q. 4, Nabuchodonosor. Aut
            quia non interest nostra qualiscumque sit ratio illa, ut in praedicto capitulo 23. q. 4,
            Nabuchodonosor; et 23. q. 4, vasis irae § de tyriis. </p>
          <p>
            <quote>Quia patienter sustinebimus</quote> Arg. quod tenemur adimplere mandatum
            praelati, si causa reddatur; 75. dist., quoniam; et infra, de praeben., cum teneamur. </p>
          <p>
            <quote>Si non feceris</quote> Nec immerito, quia ubi etiam per consultationem rescribit
            imperator, non vult suam responsionem sequendam esse, si quis non recte responsum
            putaverit, C. de sent. et interloc. om. iud., nemo. Nam et Urbanus nulla auctoritate
            dixit prohibitum esse, quod vir et uxor non possint simul suscipere aliquem de sacro
            fonte, 30. q. 4, quod autem; quod tamen prohibitum erat, de conse. dist. 4, non plures.
            Sed ideo dicit, non est prohibitum, quia expresse non inveniebatur quod vir et uxor non
            susciperent, sed implicite prohibitum erat per capitulum de conse. dist. 4, non plures.
            Obediat ergo subditus quandoque etiam si causam non reddat, 19. dist., in memoriam. </p>
        </div>
        <div>
          <head>Caput 06</head>
          <p>
            <quote>Super decimis</quote> Secus si conveniantur super aliqua re in qua non sunt
            privilegiati. Unde si per tales litteras convenirentur super decimis possessionum post
            generale concilium acquisitarum, bene valerent litterae, quia in illis iure communi cum
            aliis censentur, infra, de decim., nuper. Quia super rebus in quibus privilegiati sunt,
            intelligitur quod hic dicitur, ut patet ex ipsa littera. Praeter hoc habent adhuc aliud
            privilegium, scilicet, quod per litteras Papae ad iudicium trahi non possunt, nisi de
            ipsorum ordine fecerint mentionem, et alii quam plures habent simile privilegium, non
            est tamen in isto corpore. </p>
          <p>
            <quote>Non facta mentione</quote> Suppressio enim dignitatis vel nominis vitiat
            rescriptum, infra, de rescript., sedes; supra, de consti., cum accessissent. Et quod de
            istis hic dicitur, idem intelligo de omnibus religiosis, qui habent consimile
            privilegium, ut Templarii et Hospitalarii, infra, de decim., ex parte tua 1. Sed nonne
            privilegium istorum generale est ad omnes Cistercienses? Ita quidem ergo per istas
            speciales litteras debet eis derogari, quia speciale, etc., supra, de rescript., sicut
            Romana; et infra, de rescript., pastoralis; et infra, de offi. legat., studuisti; et ff.
            de regul. iur., in totum. Ex his videtur quod speciales litterae derogent privilegiis
            generalibus. Sed non est verum, quia privilegium est lex privata, et contra ius commune,
            nisi fiat mentio de privilegio in commissione. Et ideo non valent litterae etiam
            speciales secundum ius commune obtentae contra privilegium, ut infra, de re iudic.,
            inter monasterium. Et si sunt citati monachi, debent venire privilegium suum allegaturi,
            ff. de iud., si quis ex aliena; alias teneret sententia contra eos lata, infra, de
            appell., si duobus. </p>
        </div>
        <div>
          <head>Caput 07</head>
          <p>
            <quote>Ecclesiae tibi commissae</quote> Scribebatur capitulo vacante ecclesia. </p>
          <p>
            <quote>Fidem Christi suscepit</quote> Hic praesumit Papa ex subsequenti honesta
            conversatione, ut patet in antiqua compilatione, infra, de praesump., ex studiis. Sicut
            econverso ex antecedenti praesumitur prosequenti, infra, de praesump., mandata; et 2. q.
            1, in primis § si vero de crimine, vers. si vita eius vel opinio talis antea non
            extitit, in fi.; 61. dist., miramur, in fi., vers. merito; ff. de susp. tut., tutor §
            quaeri potest; et C. de suscept. et arc., si aliquid, lib. 10. </p>
          <p>
            <quote>Quia donatio</quote> Bene allegabant, quia non habebant potestatem conferendi,
            sed episcopus. Si tamen Papa contulisset beneficium alicui, et mandaret ut ipsum
            recipiant, tunc bene valent litterae, et ipsum recipere debent. Et econverso si collatio
            pertinet ad capitulum, non debet scribi episcopo. </p>
          <p>
            <quote>Infecto negotio</quote> Per litteras directas capitulo non tenebatur episcopus
            istum recipere de necessitate, de honestate tamen ipsum recipere debebat. Sed de hoc
            reprehenditur, quia dicebat quod non receperat inde mandatum, nec etiam per litteras
            istas plene colligitur quod ei teneatur beneficium conferre. Vel dic quod bene tenetur
            eum recipere et conferre praebendam, ut apparet ex forma mandati, supra, ubi dicit, in
            canonicum reciperent et praebendam conferrent, et per alia verba, scilicet, mandatum
            dedimus et praeceptum, 14. q. 1, quisquis § quod precipitur; infra, de verb. sign., in
            his. </p>
          <p>
            <quote>Deberes</quote> Arg. quod quis cum aliis facere debet, si facultas se obtulerit,
            ipse solus facere debet, sicut solus potest emendare quod cum aliis malefecit, infra, de
            iureiur., sicut nostris, ubi de hoc; et 35. q. 9, quod quis commisit. Arg. contra infra,
            de cleri. coniug., diversis, ibi solvitur. Et est arg. quod causa alicui delegata ipsum
            sequitur, nec transit ad successores. Sed contrarium verum est, infra, de offi. deleg.,
            quoniam abbas; et infra, de offi. ord., pastoralis § praeterea. Item arg. quod si
            aliquid mandatur capitulo, cuilibet de capitulo sigillatim intelligitur esse mandatum,
            qui illud implere possit. Et si tunc illud facere non possit, illud debet facere cum
            potuerit, et ita cum episcopus sit de capitulo tamquam caput, infra, de concess.
            praeben., post electionem, in parte decisa; et infra, de his quae fi. a prael., novit.
            Non poterat dicere quod non recepisset mandatum, arg. contra 12. q. 2, episcopus § qui
            manumittitur. </p>
          <p>
            <quote>Datam litterarum</quote> Ad hoc semper consuevit notari haec decretalis, quod
            lata litterarum semper consideranda est, ut infra, de rescript., constitutus; et infra,
            de sent. excom., si aliquando. Arg. contra quod praesentatio litterarum et non data
            consideranda est, infra, de rescript., capitulum; et infra, de cleri. non residen.,
            qualiter; et infra, de praeben., dilectus filius 2; et ad idem, infra, de usur., quia
            frustra; et infra, de appell., ut debitus. Rationem istius contrarietatis dicemus super
            illa decretali infra, de praeben., dilectus filius 2. Item est hic arg. quod edendus sit
            dies, et consul adversario, arg. infra, de rescript., si autem; et infra, de rescript.,
            plerumque; et C. de contrah. et comm. stip., optimam. Sed contra ff. de edend., qua
            quisque; et ff. de edend., si legatum; et ff. quemad. test. ap., tabularum § diem autem.
            Solutio: in editione litterarum domini Papae facienda adversario omnia ponenda sunt,
            quoniam litterae sunt communes, arg. infra, de dilat., praeterea. Et ea quae communia
            sunt, integraliter sunt edenda, infra, de probat., quoniam. Et litterae tradendae sunt
            ad videndum, infra, de fide instrum., si scripturam; et infra, de fide instrum., G
            perpetuus, decretali Gregorii ix, et ibi dicemus de editione instrumentorum. Ad idem
            arg. infra, de offi. deleg., cum in iure. </p>
          <p>
            <quote>Iudaeus</quote> Quoniam de Iudaeis conversis Ecclesia fundata fuit, 21. dist., in
            novo; et 32. q. 4, recurrat. </p>
        </div>
        <div>
          <head>Caput 08</head>
          <p>
            <quote>Litteras impetrantes</quote> Quae sine speciali mandato domini impetratae ad
            lites non valent; infra, de rescript., nonnulli § 1; et infra, de rescript., ex parte
            decani; secus in hoc casu. </p>
          <p>
            <quote>Intentionis</quote> Hic patet dominum Papam sic uni concedere beneficium quod
            alium non laedat vel gravet, saltem graviter seu enormiter, 25. q. 2, de ecclesiasticis;
            et 11. q. 3, si quis non obediat; et 9. q. 3, nunc vero; et ff. ne quid in loc. pub.,
            praetor ait § merito; et ff. ne quid in loc. pub., praetor ait § si quis a principe; et
            infra, de offi. ord., licet; et infra, de consuet., cum olim. </p>
          <p>
            <quote>Supprimit</quote> Puniri debet qui supprimit quod tenetur revelare, 50. dist., ex
            poenitentibus; ff. de act. emp. et vend., si res vendita § 1. </p>
          <p>
            <quote>Vires nolumus obtinere</quote> Et ita videtur quod litterae istae non valeant.
            Quid si obtineant per litteras tales? Dic super hoc prout notatur infra, de rescript.,
            ad audientiam 2, in glossa quae incipit, sed quaeritur. </p>
        </div>
        <div>
          <head>Caput 09</head>
          <p>
            <quote>Dolo</quote> Dolus et negligentia praesumitur si steterit per annum quod non utit
            litteris, infra, de rescript., plerumque; et infra, de rescript., ex parte decani; si
            copiam iudicis habere potuit. Sed contradicit lex C. de divers. rescr., falso, quae
            dicit quod rescripta perpetua sunt. Sed non est contra, quia hoc quod dicit lex
            intelligitur si aliud rescriptum non impetraretur contra primum; alias semper valent
            rescripta vivente mandatore, et eo mortuo, dummodo facta sit citatio. </p>
          <p>
            <quote>Excusari</quote> Id est, non poterit excipere propter culpam suam, quo minus
            teneatur respondere per secundas litteras. Sed contra videtur, quia si secundae litterae
            non faciant mentionem de primis, valent primae. Ergo poterit excipere, ut supra, de
            rescript., caeterum. Praeterea quae annua sunt ad agendum, perpetua sunt ad excipiendum,
            ff. de dol. except., pure § ulti. Ergo semper potuit iste excipere per primas, ex quo
            non faciunt mentionem secundae de primis. Solutio: exceptionum quaedam sunt perpetue,
            quaedam temporales. Perpetua dicitur illa quae perpetuo competit, nisi quis agat, ff. de
            exception., exceptio dicta, in fi.; et ff. de exception., exceptiones 1. Temporales sunt
            illae quae non semper competunt, et evitari possunt, ut in praedicta lege ff. de
            exception., exceptiones 1 § temporales. Et talis est haec, quia expiravit anno elapso,
            infra, de rescript., plerumque; et infra, de offi. ord., pastoralis, in fi., arg.
            Praeterea ista non habent locum, sed qui primo suas litteras praesentat iudici, et
            procedit intra annum, ille obtinet, infra, de appell., ut debitus. De hoc notatum est
            supra, de rescript., sicut Romana, in fi.; et in capitulo supra, de rescript., caeterum,
            qualiter hoc intelligendum est. </p>
          <p>
            <quote>Si autem</quote> Repete, eis uti postposuerit, quia delegati, etc. </p>
          <p>
            <quote>Nequiverit</quote> Et ita est hic arg. quod si per me non stat, mihi non est
            imputandum, 2. q. 6, anteriorum § ad haec; in Auth. ut spons. larg. § haec quoque, unde
            sumptus fuit § hic; et ff. ex quib. cau. maio., sed et si, 1. resp. Qualiter
            intelligatur hic ista impotentia, dicitur supra, de rescript., sicut Romana. </p>
        </div>
        <div>
          <head>Caput 10</head>
          <p>
            <quote>Omnia negotia</quote> Nimia generalitas hic reprobatur, infra, de dolo et contu.,
            ex litteris; et infra, de appell., inter caetera; et infra, de appell., significantibus;
            et infra, de rescript., sedes; et in decretali Inno. iiii infra, de rescript., extravag.
            cum in multis; et ff. de iure fisc., ita fidei, in fi., per glossam super verbum rerum;
            et ff. de edend., qua quisque § edere; et ff. de interrog. act., de aetate § nihil. Arg.
            contra ff. de rei vendi., quae de tota § incerta; et ff. comm. divid., et si non omnes §
            si incertum. Prima pars vera est, et ultima in specialibus casibus loquitur. </p>
          <p>
            <quote>Elegerint</quote> Tanc. et Vincen. sic exponunt hoc verbum, elegerint, id est,
            elegerunt in curia existentes, ut sit praeteriti temporis coniunctivi modi. Quidam tamen
            voluerunt dicere quod litterae istae ad incertos iudices dirigebantur, quod impetrator
            duceret exprimendos, dicentes hic generalem commisionem causarum posse fieri, dummodo
            iudices certi essent, infra, de rescript., sedes; et infra, de rescript., pastoralis.
            Sed quia erant incerti hic, litterae non valebant. Sed dic quod iudices electi erant
            certi, et commissio generalis erat omnium negotiorum, quod esse non debet, quia per eam
            absorberetur iurisdictio ordinarii, quod fieri non debet, arg. 11. q. 1, pervenit; et 9.
            q. 3, nunc vero; C. de precib. imper. offer., quotiens; et C. de precib. imper. offer.,
            nec damnosa; infra, de offi. legat., cum non ignoretis; et infra, de maior. et obed.,
            per tuas; sicut generalis appellatio non admittitur, infra, de appell., inter caetera.
            Sed super gravamine probabili et expresso est appellandum, infra, de appell., ut
            debitus; et infra, de appell., cum causam. Quare litterae tales non valebant, Laur.
            dixit, et melius, cui consentio, quod hic iudices erant incerti, quod vellet eligere
            impetrator. Quod esse non debet, sicut procurator incertus esse non debet, ff. de
            procur., dummodo. Nec tutor incertus dari debet, ff. de testam. tut., tutor incertus; et
            Inst. de legat. § tutor. Et arbiter similiter incertus esse non debet, infra, de
            arbitr., innotuit. Et commissio generalis fuit omnium negotiorum, quod est contra
            consuetudinem Romanae curiae, cuius stylus debet attendi, infra, de crim. falsi, quam
            gravi; quod omnes causae uni committantur, nisi sub illa forma quae traditur infra, de
            rescript., pastoralis. Et illa generalitas restringitur, ut traditur infra, de
            rescript., sedes; et in decretali Inno. iiii infra, de rescript., extravag. cum in
            multis. Tamen universitas causarum bene committitur; ff. de iud., cum praetor; et ff.
            quis a quo appel., quod dicitur § 1. Et illa fuit potior causa quare litterae non
            valebant, quia iudices erant incerti, quod litterae videtur innuere quod ille eligeret
            quos vellet, quam quia commissio generalis erat omnium negotiorum. Et sic intellexit
            Laur. et Dama., sicut ex ipsa littera bene colligitur. Ber. Satis tamen credo quod si
            Papa ex certa scientia tales litteras concederet, valerent, cum habeat plenitudinem
            potestatis salvo iure recusationis, infra, de offi. deleg., suspicionis. </p>
          <p>
            <quote>Suspectos</quote> Unde possent recusari. De recusatione habes infra, de appell.,
            cum speciali; et infra, de offi. deleg., suspicionis. </p>
          <p>
            <quote>Celeri</quote> 8. dist., mala consuetudo. Et resecandae sunt putridae carnes, 24.
            q. 3, resecandae. Unde versus: Principiis obsta sero medicina paratur // Cum mala per
            longas invaluere moras. Ber. </p>
        </div>
        <div>
          <head>Caput 11</head>
          <p>
            <quote>Manifestum</quote> Sic patet quod vitium latinitatis vitiat rescriptum. Sic etiam
            si Papa loquatur uni in plurali, aut si patriarchas vel episcopos filios appellaverit,
            tales litterae falsae sunt; infra, de crim. falsi, quam gravi. Arg. contra quod propter
            malam latinitatem non vitientur rescripta, ff. de statu hom., imperator Titus, ibi enim
            dicitur quod propter malam latinitatem non vitaiantur; et ff. de manum. test., qui
            habebat; C. de legi. et const., in legatis; et infra, de fide instrum., ex parte.
            Solutio: vitium scribentis in testamentis et instrumentis non nocet, cum alias de
            veritate, seu voluntate testatoris constet; C. de testament., errore; et C. de
            testament., ambiguitates. Et idem esset de voluntate Papae dicendum, si constaret de
            hoc. Sed verius videtur aliud esse in testamentis et aliud in litteris Papae.
            Testamentum enim committitur tabellionibus, cuius scripturam sive latinum nullus
            corrigit, unde falsa latinitas non vitiat testamentum, dummodo constet per ipsum de
            intentione testantis, ut dicunt predictae leges, et propter favorem testamentorum, quia
            nihil est quod magis debeatur hominibus, etc., C. de sacro. eccl., habeat unusquisque.
            Rescriptum vero domini Papae per multas manus transit, et magna maturitate decoquitur,
            35. q. 9, Apostolicae, in glossa 1; infra, de rescript., cum adeo, in princ., et in
            glossa. Et ita nullum vitium continere debet, supra, de rescript., ad haec. Unde contra
            illam praesumptionem non est admittenda probatio. Arg. contra ff. de off. praes.,
            illicitas § veritas. Laur. notavit quod instrumenta vel privilegium propter falsum
            latinum non vitiantur, arg. de conse. dist. 4, si non sanctificatur; et de conse. dist.
            4, retulerunt; et ff. de manum. test., quod habebat. De instrumentis tabellonium satis
            crederem illud de privilegiis Romanae curiae non est verum. Ber. </p>
        </div>
        <div>
          <head>Caput 12</head>
          <p>
            <quote>Post appellationem</quote> Non dicitur hic super quo fuerit appellatum. Forte
            posset dici quod sententia lata fuit contra O. diaconum, a qua ipse appellavit, vel
            super alio articulo, vel forte citra aliquam sententiam, sicut olim fiebat. </p>
          <p>
            <quote>A se</quote> Scilicet, O. Et ita non detulit suae propriae appellationi, quod
            esse non debuit, cum et appellationi adversarii deferre debuisset, infra, de appell., an
            sit; et infra, de appell., constitutus; et infra, de elect., bonae 1. Appellaverat forte
            ab ordinario coram quo trahebat capellanum, et super personam matricis ecclesiae. Raro
            invenies alibi, ut credo, quod aliquis non detulit suae propriae appellationi, unde
            iudex poterat procedere in causa, quia videtur appellationi renunciasse, quia pendente
            appellatione nihil est innovandum, ff. nihil inn. appel., appellatione; et infra, de
            appell., an sit. </p>
          <p>
            <quote>Prosecutus</quote> Litteras impetrando super restitutione ecclesiae, qua fuerat
            spoliatus post appellationem a spoliatione factam, ut in causa procederetur, non
            obstante appellatione frustratoria. Quod ex eo apparet quia dictus O. eam prosequi non
            curavit nomine Ecclesiae de Tarento, quia erat matrix ecclesia. </p>
          <p>
            <quote>Litteras</quote> Forte significavit Papae, quod rector matricis ecclesiae
            iniuriabatur ei super illa capella, et sic obtinuit litteras in forma communi, nulla
            mentione habita de appellatione, quae etiam litterae non impedirent restitutionem,
            infra, de restit. spol., ex conquestione, cum suis similibus. </p>
          <p>
            <quote>Nulla mentio</quote> Et ideo non valebant, infra, de appell., saepe, in fi.; arg.
            quod qui appellat, debet facere mentionem de sua appellatione, et adversarius eodem modo
            qui appellationem prosequitur, ut hic dicitur, et infra, de confirm. util. vel inutil.,
            bonae, in glossa, mentio. </p>
          <p>
            <quote>Negligentia uti</quote> Sic supra, de rescript., si autem; et infra, de
            rescript., plerumque. </p>
          <p>
            <quote>Cum biennium</quote> Qui enim non prosequitur appellationem intra annum aut ex
            iusta causa intra biennium, fingitur non appellasse, et rata manet sententia; infra, de
            appell., cum sit Romana. Et ideo iste O. audiri non debuit praetextu suae appellationis.
            Sed videtur quod rector iste ratione consimili audiri non debuit ad prosecutionem
            appellationis, cum actor et reus circa appellationem eodem iure utantur; infra, de mut.
            petit., prudentiam. Et hic dicitur contrarium, scilicet, quod ille contra quem
            appellatum est, auditur post biennium, et non ille qui appellavit. Qualiter ergo hoc
            intelligitur? Dicas quod iste rector auditus fuit non ratione appellationis, sed potius
            ratione spoliationis super qua litteras impetravit, non obstante appellatione, ut
            notatur supra, in verbo prosecutus. Interdicta enim perpetua sunt quantum ad rei
            persecutionem, non quantum ad poenam, ff. de vi et de vi arm., praetor ait, in princ. Et
            si de appellatione nihil dixerit, nihilominus audietur petens restitutionem ecclesiae,
            et multo fortius, quia post appellationem spoliavit adversarium qui debuit deferre suae
            appellationi. Praeterea favore appellantis datur annus aut biennium ad prosequendam
            appellationem, et non favore appellati, unde appellans statim potest prosequi
            appellationem si terminus ei praefixus est, sed appellatus non statim; infra, de
            appell., oblatae. </p>
          <p>
            <quote>Post appellationem</quote> Et ita quicquid post appellationem a se vel ab
            adversario suo factum fuerit, debet irritari, infra, de offi. deleg., super quaestionum,
            in fi.; infra, de appell., bonae, cum suis concordantiis; et in hoc illa corrigit istam. </p>
          <p>
            <quote>In expensis</quote> Qui appellationem suam non prosequitur altero prosequente,
            condemnari debet in expensis, ut hic, et infra, de appell., Nicolao; et infra, de
            appell., reprehensibilis; vel qui prosequitur ipsam ante tempus statutum; infra, de
            appell., saepe. Sed non videtur quod iste O. debuerit in expensis condemnari, cum
            appealltus appellationem non fuerit prosecutus intra biennium. Cum hoc idem ius
            servandum sit appellanti et appellato, ut dicitur in notula, qui enim; et non oportebat
            ipsum prosequi appellationem, quia ipso iure rata manet sententia lata contra ipsum O.,
            si qua lata fuerit. Potest dici quod ideo condemnatur, quia praetextu appellationis
            iudex non processit, et ille O. post appellationem expoliavit capellanum, et sic
            intererat rectoris ut O. condemnaretur sibi in expensis etiam post biennium, propter
            dolum et malitiam ipsius O. </p>
        </div>
        <div>
          <head>Caput 13</head>
          <p>
            <quote>Petitorio</quote> Id est, nuncio legitime ordinato. Vel dic petitorio, id est,
            procuratore. </p>
          <p>
            <quote>Impotentia</quote> Aliquis dicitur aliquid posse quinque modis, unde versus:
            Posse quidem rebus dant ius natura potestas // Officium meritum sextum divina voluntas.
            De potentia iuris habes 22. q. 2, faciat homo; 27. q. 2, Agathosa, in fi. De potentia
            naturae habetur infra, de despon. impub., puberes; et infra, de despon. impub., a nobis.
            De potestate officii habes infra, de cons. et affin., ex litteris, in fi.; et 21. dist.,
            cleros § inter eos, vers. Petrum vero, ubi dicitur quod Petrus prae omnibus claves regni
            caelorum accepit; et 21. dist., inferior; et infra, de maior. et obed., cum inferior. De
            potentia meriti legitur 3. q. 7, infamis § tria; et 3. q. 7, infames, in fi., ibi, civis
            vita, etc. De potentia divinae voluntatis habetur de poen. dist. 2, principium §
            caritas. Sed haec potentia ad duo tantum extenditur, scilicet, facti et iuris. </p>
          <p>
            <quote>Interesse nequiverint</quote> Quod simul interesse debeant, habes infra, de offi.
            deleg., prudentiam. </p>
          <p>
            <quote>Servum</quote> Quia talis iudex esse non potest, nisi communi opinione pro libero
            se gerat et habeatur, quo casu tenet eius sententia, etiam si post eam latam detegatur
            eum tempore sententiae fuisse servum, 3. q. 7, infamis § verumtamen; et ff. de off.
            praet., barbarius; et C. de testament., testes servi. </p>
          <p>
            <quote>Infamem</quote> Si pendente iudicio efficiatur infamis vel suspectus, posset
            repelli; infra, de testibus cog., praeterea; et infra, de offi. deleg., insinuante; quia
            quod de novo emergunt, novo indigent auxilio; ff. de interrog. act., de aetate § ex
            causa. Item si medio tempore excommunicetur, sed eo absoluto resumit iurisdictionem,
            infra, de offi. deleg., prudentiam § sexta. Idem credo si restituatur pristinae famae
            per principem, quia resumit iurisidictionem; 2. q. 3, si quem § notandum, in fi.; et C.
            de curat. fur., cum aliis; secus si lata sententia detegatur iudicem fuisse infamem; 3.
            q. 7, infamis § tria, vers. verumtamen; et ff. de off. praet., barbarius; et C. de
            testament., testes servi; secus in excommunicatione, quia sententia publice
            excommunicati nulla est, infra, de re iudic., ad probandum; et infra, de except.,
            exceptionem. </p>
          <p>
            <quote>Impedimento</quote> Puta quia est excommunicatus vel illiteratus, nec habet
            consuetudinem causarum, quia penitus debet esse iudex, nec debet quaerere ab aliis quid
            eum loqui oporteat, in Auth. de iudicib., in princ., coll. 6; et infra, de cons. et
            affin., ex litteris, in fi. Tamen si illiteratus sit et habeat consuetudinem causarum
            sive peritiam iudicandi, potest ei causa committi, C. de iud., certi iuris; arg. C. de
            episc. et cler., parabolani. Et quaedam impedimenta ponuntur 3. q. 7, infamis; et 3. q.
            7, infames. Item si impedimentum sit perpetuum, non potest cognoscere quid potest esse
            multis modis, ut infirmitas, surditas, etc. </p>
          <p>
            <quote>Destinare</quote> Per litteras vel per certum nuncium litteratorie destinatum;
            64. dist., episcopi; et 64. dist., ordinationes; et 64. dist., episcopus; et infra, de
            offi. deleg., prudentiam, 1. resp.; ff. de reb. eorum qui sub tut., magis § illud; etiam
            quaeri potest et haec est canonica destinatio. Sed numquid ille qui interesse non
            potest, valet aliis delegare vices suas? De hoc dicitur infra, de offi. deleg., coram. </p>
          <p>
            <quote>Ad consummationem</quote> Ut infra, de rescript., cum dilecta. </p>
          <p>
            <quote>Procedant</quote> Quod quidem facere possunt, si in litteris commissionis sit
            clausula illa: quod si non omnes; alias non possunt procedere, arg. infra, de offi.
            deleg., causam matrimonii; et est expressum infra, de offi. deleg., uno delegatorum; et
            infra, de offi. deleg., prudentiam; et ff. de recepti., item si unus § penulti.; et ff.
            de recepti., sicuti. </p>
          <p>
            <quote>Excusari</quote> Immo potius debet puniri, infra, de offi. deleg., prudentiam §
            adiicimus. Et hoc casu alii possunt procedere, quamvis non videatur impleta conditio,
            quod si non omnes, etc., ut in praedicto capitulo infra, de offi. deleg., prudentiam §
            adiicimus. Et hoc verum est postquam constiterit quod non vult interesse, et in hoc illa
            corrigit istam. </p>
          <p>
            <quote>Interesse</quote> Hodie etiam si non addatur hoc, si tamen non vult, alii
            procedent, licet sit arguendus qui mandatum Apostolicum exequi contemnit. </p>
        </div>
        <div>
          <head>Caput 14</head>
          <p>
            <quote>Ambigitur</quote> Sed quaero qualiter possit dubitari de revocatione litterarum,
            aut secundae faciunt mentionem de primis, et tunc valent secundae; aut non faciunt, et
            tunc valent primae, supra, de rescript., caeterum? Resp.: neutra pars disiuncte perpetua
            est. Prima tollitur per decretalem infra, de re iudic., inter monasterium; et infra, de
            dolo et contu., ex litteris; et infra, de confirm. util. vel inutil., bonae; et infra,
            de appell., saepe; et infra, de appell., oblatae. Secunda tollitur per decretalem,
            infra, de rescript., plerumque. In iudiciis nondum coeptis non habet locum ista
            distinctio. Illae enim solae valent quae primo iudici praesentatur citatione facta per
            ipsas; infra, de for. compet., proposuisti; infra, de appell., ut debitus; et infra, de
            rescript., capitulum. Item qualiter primi iudices possunt deferre secundis, vel secundi
            primis cum vel primi tantum vel secundum tantum sint iudices, et ita aut primi aut
            secundi nullam habent iurisdictionem, supra, de offi. deleg., ex litteris, in fi.; et
            supra, de rescript., caeterum. Item qualiter possunt primi vel secundi citare partes,
            cum utrique dubitent et nesciant an sint iudices, immo ratione dubitationis neutri
            debent esse iudices sicut quando dubitatur de tutela duorum, neuter est tutor; ff. de
            testam. tut., duo sunt Titii. Propter hoc glossaverunt hic quidam quod de facto potest
            dubitari, non de iure, ut si forte secundae litterae non exhibeantur, infra, de offi.
            deleg., ex litteris; vel quia dubitatur an sit annus elapsus ab impetratione litterarum
            priorum, infra, de rescript., plerumque. Sed haec solutio non valet, quia ad quaestionem
            facti non daret Papa responsionem iuris, ff. de statu hom., idem erit. Alii dicunt etiam
            quod potest esse dubitatio iuris, si data sit eadem in utrisque litteris. Illa
            decretalis infra, de appell., ut debitus, hoc determinat, ut infra, de for. compet.,
            proposuisti; et infra, de for. compet., licet ratione; et infra, de rescript.,
            capitulum. Sed certe secundum dictum illorum neutrae sint priores aliis, immo secundum
            hoc neutri cognoscunt de tota causa, nam ambae litterae dicuntur secundae vel primae,
            ff. de bon. poss. sec. tab., tabulas § si quis in duobus. Tertii dicunt quod sic
            dubitari potest de revocatione, ut si secundae faciant mentionem priorum, sed non
            expressam, infra, de dolo et contu., ex litteris. Et hoc est verum ut patet ex illa
            decretali, infra, de dolo et contu., ex litteris. Dici potest hanc fuisse rationem huius
            decretalis cum diversae sint litterae impetratae, iudices citant partes, et cum pars
            adversa coram eis exhibet secundas litteras, ipsi volunt cognoscere de revocatione
            litterarum, secundum hoc quod contingit infra, de re iudic., inter monasterium, in parte
            decisa ab integra. Item si secundi iudices citent partes, et cum exhibentur coram eis
            primae litterae, ipsi volunt cognoscere an primae sint revocatae, sed quia pro eodem
            negotio partes non sunt trahendae ad diversos iudices; infra, de rescript., ex tenore;
            et infra, de rescript., quia nonnulli. Statuitur hic ut iudices conveniant ad hoc
            faciendum, vel una pars deferat alii, quia et primi de hoc cognoscere possunt, cum coram
            eis obiiciatur talis exceptio, etiam et secundi. Et expone quando de revocatione
            ambigitur, id est, quando in dubium deducitur de revocatione litterarum. Sed huic
            solutioni obstare videtur infra, de rescript., cum contingat. Ibi enim non conveniunt ad
            cognoscendum, sed executor videt utraque litteras. Unde potes adhuc melius dicere, quod
            bene potest iudex dubitare de revocatione litterarum, licet secundae expressam faciant
            mentionem priorum, scilicet, quando obiicitur secundas litteras impetratas esse per
            falsi suggestionem, vel veri suppressionem, ut supra, de rescript., caeterum; et melius
            infra, de offi. deleg., coram; et infra, de re iudic., inter monasterium, in integra. Et
            hoc idem dixit Io. super illa decretali infra, de rescript., cum contingat, et certe
            iste est verior intellectus. Sed haec dubitatio de revocatione litterarum non habet
            locum in litteris appellationis, et principalis causae quia iudices appellationis de hoc
            cognoscere debent, infra, de rescript., dilectus filius 2. Io. Sed haec dubitatio locum
            hodie non habet re integra, infra, de appell., ut debitus. </p>
          <p>
            <quote>Deferendum</quote> De consensu partium infra, de offi. deleg., super quaestionum
            § intentionis; et infra, de offi. deleg., super quaestionum § nos autem. Cum coram
            utrisque posset proponi exceptio, ut dictum est in prima notula, et etiam sine consensu
            partium possent si vellent, sed honestum est quod de consensu partium fiat. </p>
          <p>
            <quote>Plures</quote> Hic non statur iudicio maioris partis; infra, de iure patron.,
            quoniam. Simile est in causa episcopi, 6. q. 4, si quis episcopus criminaliter in
            iudicio; infra, de re iudic., non potest; et in iudicibus delegatis a principe, ut
            videtur C. de appellat., in offerendis; ibi ita tamen si dissentirent, et C. qui bon.
            ced. poss., cum solito; et in re communi, ff. comm. divid., Sabinus; et infra, de reg.
            iur., extravag. in re communi; et in liberali causa, C. commun. de manum., sancimus § 1;
            et Inst. de rerum div. § religiosorum, quia ibi sit quod religio vel natura rei
            requirit, et dum quis plus iuris habet in re, ut C. de donation., sancimus § ne autem.
            Sed contra 65. dist., sane; et 65. dist., non debet; et 65. dist., episcopus, ubi de
            hoc; ff. de re iud., duo ex tribus. Solutio: verum est generaliter quod iudicio maioris
            partis standum est, sed quaedam specialia hic signata sunt, ubi haec regula non obtinet.
            Sed in casu isto non statur iudicio maioris partis, quia forte in primis litteris sunt
            duo iudices, in secundis tres vel plures. Unde cum illi tres aequalem habent
            iurisdictionem cum illis duobus, quia isti tres loco unius sunt, et illi suo similiter
            loco unus, scilicet, domini Papae, non praevalet sententia illorum trium, quia non
            censentur plures. Licet secus sit in creditoribus, quoniam si par debitum sit hinc inde,
            statur tamen maiori numero creditorum, ut C. qui bon. ced. poss., cum solito. Item alia
            ratione, quia si isti tres iudices iudicarent pro se, suspecti essent, quia viderentur
            ingerere operas suas, ff. de procur., quae omnia § 1. Si autem iudicarent contra se,
            viderentur a se abdicare iurisdictionem, et velle a se removere, quod esse non debet,
            infra, de offi. deleg., pastoralis, in princ.; et ita debet iri ad arbitros. Sed si in
            primis et secundis essent aequales iudices numero, satis posset dici quod stabitur
            iudicio maioris partis, quia maior videtur modo iurisdictio et potestas ab una parte
            quam ab alia. </p>
          <p>
            <quote>Sopiatur</quote> Quid si arbitri adiudicent iurisdictionem eis qui non habent?
            Nihilominus sententia illorum iudicum tenebit, quia cum arbitri sententiaverint contra
            ius scriptum, tenet eorum sententia, nisi fuerit appellatum, ut 2. q. 6, ei qui §
            diffinitiva. Et haec est ratio, quia per utrasque litteras data fuit iurisdictio. </p>
          <p>
            <quote>Personae vel res</quote> Qui rem petit, debet rem certam petere. De hac materia
            dicemus infra, de libel. oblat., significantibus, ubi competentius ponitur. </p>
          <p>
            <quote>Speciales litterae</quote> Impetratae ab aliquo illorum, qui per clausulam
            generalem poterant conveniri contra primum impetrantem super eadem causa. Sed qualiter
            potest ille qui possidet contra impetrantem impetrare super eadem re, cum interdictum
            possessorium intentare non possit, cum ipse possideat; infra, de iudic., examinata.
            Praeterea possidenti non datur rei vendicatio, Inst. de action. § omnium; et C. de
            alien. iud. mut. caus., cum in rem? Dic quod primus impetrans impetravit, ut ageret
            petitorio. Secundus impetravit ne inquietaretur super possessione illius rei quam
            possidet. Nam et alias datur actio possidenti, ne inquietetur; ff. si serv. vend., si
            quis forte § 1; et ff. si serv. vend., sicut § sed si quaeratur. De hoc not. infra, de
            iudic., examinata, in glossa, si ita. </p>
          <p>
            <quote>Per speciale</quote> Hic patet quod si unum rescriptum est generale, et secundum
            speciale, licet non fiat mentio generalis in speciali, praevalet speciale, ut supra, de
            rescript., sicut Romana; et infra, de offi. legat., studuisti; et ff. de regul. iur., in
            toto. Contra supra, de rescript., cum ordinem, ubi secundum speciale non derogat
            generali, quia non facit mentionem illius. Ratio ibi redditur, quia primum est
            privilegium, secundum rescriptum fuit ius commune. Sed ius commune non tollit
            privilegium, nisi mentionem faciat de illo privilegio. </p>
          <p>
            <quote>Enervatur</quote> Facta citatione per litteras speciales antequam per generales. </p>
          <p>
            <quote>Superflua</quote> Hoc casu cum generale mandatum revocatum est quantum ad hanc
            causam specialiter commissam. Alias bona quaestio est, et eam statim solvit ibi, donec
            iurisdictio, etc. </p>
          <p>
            <quote>Iurisdictionem</quote> Habet ergo iurisdictionem, licet non habeat exercitium. Et
            ita videtur quod non possit eam alii demandare. Est enim absurdum alii demandare
            iurisdictionem antequam eam ipse nanciscatur, ff. de off. procon., observare § ulti. Et
            sic videtur simile quod non possit citare partes ante expressionem rerum, 5. q. 2, si
            primates. Ideo enim citantur partes, et dantur induciae, ut quis deliberet, 3. q. 3,
            offeratur. Sed in hoc casu non potest deliberare. Arg. contra infra, de appell.,
            significantibus; et Inst. de action. § curare; et infra, de restit. spol., cum ad sedem.
            Ubi petitur hospitale cum omnibus pertinentiis suis, et potest committere, licet non
            habeat exercitium, committere enim quod habet. Sed qualiter priores iudices privantur
            iurisdictione, cum Papa non intendat eos privare? Item numquid eodem modo per mortem
            delegantis esset revocata iurisdictio quantum ad non expressas personas? Arg. quod non,
            C. de duo re., cum quidam. Est tamen animadvertendum an revocetur per mortem, an viva
            voce, ff. de procur., si defunctus; et ff. de procur., ante litem. Sed verum est quod
            revocatur per mortem quantum ad ea quae expressa non sunt, infra, de offi. deleg.,
            gratum; et infra, de offi. deleg., licet; et infra, de rescript., significavit. Ber.
          </p>
        </div>
        <div>
          <head>Caput 15</head>
          <p>
            <quote>Liberalem</quote> Utpote quae non claudit gremium redeunti, C. de summ. trinit.
            et fide cath., inter claras, ad fi.; et C. de episc. et cler., si quis in hoc; et 23. q.
            4, duo ista. Sed in quo est liberalis, sive gratiam facit, quia ad hoc tenetur, infra,
            de for. compet., licet ex suscepto, in parte decisa. Immo quasi praeceptum evangelii
            est, sed ubi necessitas, ibi nulla liberalitas, ff. de adimen. leg., rem legatam. Totum
            dici potest gratia quicquid ipse facit, quia universae viae domini misericordia et
            veritas, quia ubi iustitia servatur, ibi misericordia adhibetur, 45. dist., disciplina. </p>
          <p>
            <quote>Et viliores</quote> Et non ineleganter. Nam versus: ab Iove principium Musae //
            Iovis omnia plena. Virgil. in Buco. Et ratio a capite edenda est, ff. de edend.,
            argentarius § edi autem ratio. Quoniam principium potissima pars est cuiuscumque rei;
            ff. de orig. iuris, facturus; et is qui maioris dignitatis est, debet praeponi, 16.
            dist., placuit § propter eorum, et in glossa ibidem. Et ubi legalis paternitas
            contrahitur, primo interrogatur pater quam filius, ff. de adopt., generalis. </p>
          <p>
            <quote>Maiores et digniores</quote> Sed quas personas dicemus maiores et digniores? Nam
            invenio quod quilibet clericus dicitur habere dignitatem, 4. dist., denique; et 1. q. 1,
            reperiuntur, in fi. Quandoque enim mancipia dicuntur habere dignitatem, ff. de usufru.,
            sed et si quid § sufficienter. Quandoque potestates saeculares dicuntur habere
            dignitatem, 23. q. 5, administratores. Quandoque enim decurionatus dicitur dignitas, ff.
            ad leg. Corn. de sic., qui caedem. Item numquid illam maioritatem considerabimus, de qua
            dicitur 40. dist., multi, in fi.; vel de qua dicitur 24. q. 1, qui contra ecclesiae
            pacem; vel de qua dicitur, 2. dist., lex est; vel de qua dicitur 2. q. 7, quaerendum; et
            2. q. 7, criminationes; vel illam de qua dicitur ff. de gradib., maiorem? Resp.: maiores
            et digniores vocat hic notabiles personas, quae sub clausula generali comprehendi non
            possunt, ff. de iniuri., item apud Labeonem § hoc edictum. Et tales debent esse quae
            citius moverent animum principis vel ad dandum, vel ad denegandum rescriptum. Ratione
            enim maioritatis praesumitur contra aliquem, 30. q. 2, Lotharius; ff. quod metus cau.,
            non est. Item quia circa iudicia defertur dignitati et personae; infra, de offi. deleg.,
            sane quia; et infra, de offi. deleg., pastoralis; infra, de rescript., extravag. cum in
            multis; et 2. q. 8, quisquis; et 24. q. 1, qui contra ecclesiae pacem; et 45. dist., cum
            beatus. Videtur ergo quod per generalem clausulam non possit conveniri sacerdos vel
            clericus, cum ipse sit maior quolibet laico, 6. q. 1, beatus; et 96. dist., duo sunt; et
            infra, de maior. et obed., solitae, vers. fecit Deus, etc. Dummodo maior clericus
            speciali vocabulo non sit designatus vel nominatus, et hoc etiam intuebitur iudex, qui
            debeant dici maiores vel minores, et quae negotia debeant dici maiora vel minora, non
            enim certa vel certior dari posset doctrina, arg. 23. q. 4, duo ista. Alias enim hoc
            nomen, aliis, bene includeret maiores personas, nam nomine populi continentur etiam
            senatores. Plebis autem appellatione sine patriciis et senatoribus, caeteri cives
            significantur, ut Inst. de iure natural. § plebiscitum. Nec semper hoc nomen, aliis,
            facit positionem, 56. dist., Cenomanensem. Arg. ff. de constit. pecun., hoc edicto §
            debitum et illud. Suspeni sunt cum eo duo alii latrones nequam. Io. Et est ratio, quia
            aliter proceditur contra maiores, et aliter contra minores; 45. dist., cum beatus; et
            24. q. 1, qui contra ecclesiae pacem. Similiter de hoc notatur; infra, de iureiur., cum
            quidam, in glossa quae incipit, sic patet. </p>
          <p>
            <quote>Non intelligantur</quote> Eo ipso quod digniores inveniuntur, intelliguntur in
            fraudem versari, ff. de iure fisc., ita fidei. Nam secundum distinctionem rerum, nomina
            sunt distinguenda, 21. dist., cleros; et C. de codicil., si idem. </p>
          <p>
            <quote>Sed nec liceat</quote> Providet hic Papa ne diversae personae ligatorum
            vexationibus afficiantur, arg. C. mand. vel cont., per diversas, in princ.; et infra, de
            rescript., nonnulli. Intendit enim minuere lites, infra, de dolo et contu., finem; et
            infra, de dolo et contu., venerabilis. </p>
          <p>
            <quote>Multitudinem</quote> Arg. occasionem iuris ad iniquum compendium non trahi, C. de
            usuca. pro empt., eum. Arg. 10. q. 3, illud magnitudinem; et infra, de rescript.,
            nonnulli. Sed videtur quod cum generalitate non debet aliqua commissio impetrari, arg.
            supra, de rescript., ad haec. Sed ideo non valent litterae illae, quia certi iudices non
            erant ibi dati, sed quos ipse post duceret eligendos. Sed Tanc. aliter intelligit illud
            supra, de rescript., ad haec. Sed concordat huic dicto Laur., ut ibi dixi, et omnia
            negotia illis committebantur, quod erat iniquum. Sed generalitas causarum alias bene
            potest committi; ff. de iud., cum praetor. </p>
          <p>
            <quote>Effraenatam</quote> ff. de testi., testium, in princ.; et infra, de testib., cum
            causam quae. Et effraenatam dicimus ultra quadraginta, ut ibi, et infra, de cleri.
            excom., latores. Hodie vero ista generalitas sive multitudo restricta est usque ad
            quatuor in quadam decretali Inno. iiii infra, de rescript., extravag. cum in multis. </p>
          <p>
            <quote>Dolus</quote> Sic infra, de dolo et contu., ex litteris; 30. q. 1, dictum est;
            infra, de rescript., ex tenore. Et qui fraudem allegat sive dolum, probare debet, ff. de
            probation., quotiens operae § qui dolo. Sed qualiter constabit quod noluit cum personis
            expressis in iudicio experiri, sed vult descendere ad minores vel aequales? Hoc ipso
            quod descendit primo ad aequales vel minores, praesumitur fraus et dolus, et ipse potest
            excipere qui convenitur, nisi statim vel quam cito possit conveniat personam expressam,
            vel nisi forsitan copiam illius habere non possit, et hoc debet primo protestari. Aliter
            credo illum repellendum. Alii dicunt contrarium. </p>
        </div>
        <div>
          <head>Caput 16</head>
          <p>
            <quote>Negotio</quote> Nota quod cum plures litterae impetrantur super eodem negotio,
            aut impetrantur ab eodem, aut a diversis. Si ab eodem, aut ad iudices eosdem, aut ad
            diversos. Si vero aliquis impetrat duo paria litterarum super eodem negotio ad diversos
            iudices in fraudem causa fatigandi adversarium suum, et non ad cautelam, neutrae valent,
            ut hic, et infra, de rescript., quia nonnulli. Sed si ad cautelam, puta quia timebat
            aliquos mori, valent. Sed postquam coepit agere per alteras, reliquae non valent, et si
            attentaret, perderet utrasque, ut dictum est. Si vero ad eosdem iudices, et discordant
            in data, valent primae, nisi in secundis fiat mentio de primis, quia nihil interest quae
            valent. Si vero eadem est forma et data, et ad eosdem iudices, eaedem sunt litterae,
            quia non nocet habere plures litteras ad cautelam, sicut potest quis habere plura
            testamenta eiusdem tenoris, ff. qui testam. fac. pot., unum testamentum; et ff. de his
            quae in testam. del., pluribus; et ff. de bon. poss. sec. tab., tabulas § si quis in
            duobus. Nec est inconveniens plures iudices habere super eodem negotio, quia illud habes
            infra, de offi. legat., cum non ignoretis. Si vero sunt diversae et adversae, neutrae
            valent; C. de fid. instrum., scripturae; et infra, de fide instrum., imputari. Si autem
            litterae impetrantur a diversis personis, scilicet, ab actore et reo, aut ad eosdem aut
            ad diversos. Si ad eosdem, et concordant in data et forma, eaedem sunt litterae, ut
            dictum est. Si data est eadem, et forma contraria, supersedeatur utrisque donec
            consulatur superior, infra, de offi. deleg., sane si, et hoc si utraque pars litteras
            suas ostendat. Si actor tacet per annum, valent litterae rei, infra, de rescript.,
            plerumque. Si vero impetrarentur ad diversos, primae valent, nisi in secundis fiat
            mentio de primis, ut supra, de rescript., caeterum. Si vero non apparet quae sint primae
            vel secundae, mutuo se impediunt. Sed istae quando impetrantur ad diversos, non
            procedunt hodie, quia illae solae valent quae primo iudicibus praesentantur; infra, de
            appell., ut debitus, et hoc locum habet in his per quas nondum est processum. In aliis
            autem per quas processum est vel praesentatio facta est, semper valent primae nisi
            secundae expressam fecerint mentionem de primis, de processu, et de lite contestata,
            infra, de re iudic., inter monasterium; et infra, de offi. deleg., coram. Quandoque
            tamen valent secundae et non primae, et primae sunt in pendenti quousque cassetur vel
            firmetur sententia, licet in secundis non fiat mentio de primis, infra, de confirm.
            util. vel inutil., bonae. Et generaliter, sicut credo, ubicumque possunt primae elidi
            per exceptionem, valent secundae, licet non faciant mentionem de primis, et non primae,
            quia sunt veritate tacita impetratae, supra, de rescript., ex parte Conventrensis. </p>
          <p>
            <quote>Careat</quote> Immo videtur quod etiam causam perdere debet, sicut qui petit
            servum in uno iudicio. Si petat eundem in alio, perdit causam, C. de assert. toll.,
            lites § ulti.; quia ubi iudicium coepit, ibi debet accipere finem; ff. de iud., ubi; et
            primis iudicibus fieret iniuria; ff. de recepti., litigatores. Tamen causam non perdit,
            sed sufficit quod pendat litteras, et in expensis condemnetur, infra, de rescript., quia
            nonnulli. Sed illud de servo favore libertatis dictum est. Ber. </p>
        </div>
        <div>
          <head>Caput 17</head>
          <p>
            <quote>Moderemur</quote> Et vere cum multa moderatione debent fieri et concedi; 35. q.
            9, apostolicae; ut non possint reprehendi. Quandoque tamen ipsum fallit oblivio, 23.
            dist., praeterea; et 30. q. 4, quod autem, ubi oblitus fuit Urbanus. Cum omnium habere
            memoriam et in nullo peccare potius est divinitatis quam humanitatis, C. de vet. iure
            enucl., tanta § si quid autem. Et nihil est in humana conditione quod perpetuo stare
            possit; C. de vet. iure enucl., tanta § sed quid divinae. Et testamentum in nulla parte
            sui similiter debet esse vitiosum, C. de edict. div. Had. toll., edicto; sic et
            privilegium, infra, de fide instrum., inter dilectos; et infra, de privileg., cum olim
            essemus, in fi. </p>
          <p>
            <quote>Sufficientem</quote> Debet enim talis esse quae sufficiat sibi et suis, 50.
            dist., studeat, in fi. Et quod advenientes possit recipere, et iura episcopalia
            persolvere, infra, de praeben., de monachis; et infra, de supp. neg. prael., sicut. In
            tali sufficientia debet haberi ratio nobilitatis, 41. dist., non cogantur; et scientiae,
            infra, de praeben., de multa; et dignitatis, ff. de var. et extraord. cog., praeses § in
            honorariis; et ff. de usufru., sed et si quid § 1. </p>
          <p>
            <quote>De praebenda</quote> Sed quid si esset modica et insufficiens, tenetur ne de illa
            facere mentionem? Non videtur arg. a contrario sensu, infra, de praeben., cum teneamur.
            Expeditum est quod qualecumque sit beneficium, debet inde facere mentionem. Si enim
            dicat se nullum ecclesiasticum beneficium assecutum, et impetrat rescriptum, non valet,
            infra, de rescript., si proponente, et ibi dicetur de hoc. Et qui habet plura beneficia,
            hanc exceptionem opponere non potest, infra, de except., cum ecclesiasticae. Et licet
            Papa praecise scribat, exceptiones tamen et iustas excusationes patienter admittat,
            supra, de rescript., si quando; et infra, de offi. deleg., ex parte tua; et infra, de
            praeben., cum teneamur. Nam quandoque scribit rebus aliter se habentibus, arg. 2. q. 6,
            biduum, vers. fi., vers. rursus illud. </p>
          <p>
            <quote>Nec clericus</quote> Si dicit se clericum, cum non sit, non valent litterae,
            infra, de transact., ex litteris. Et qui non est clericus, non reputatur idoneus, ut
            hic. Nec potest in clericorum numero computari, infra, de instit., in ecclesia. </p>
          <p>
            <quote>Si dignus existeret</quote> Conditio ista sine omni expressione subintelligitur,
            infra, de elect., causam quae; sicut illa, si preces veritate nitantur, supra, de
            rescript., ex parte Conventrensis. Sic patet quod qui habet sufficiens beneficium ad
            alium beneficium reputatur indignu, infra, de praeben., super inordinata; et infra, de
            cleri. non residen., conquerente. Cum ipse beneficio secundo servire non possit, ut ibi.
          </p>
        </div>
        <div>
          <head>Caput 18</head>
          <p>
            <quote>Citata legitime</quote> Id est, tertio, infra, de cleri. non residen., ex tuae. </p>
          <p>
            <quote>Recipere</quote> Per quod videbatur quod possent recipere testes lite non
            contestata, quod esse non debet, ut infra, ut lite non cont., quoniam, et per totum
            titulum, nisi in casibus contentis in infra, ut lite non cont., quoniam, et in casu quem
            habes infra, de offi. iud., iudicis. </p>
          <p>
            <quote>Et quantum</quote> Haec clausula semper debet poni in termino peremptorio, et
            post ipsum terminum peremptorium, infra, de in integ. restit., tum ex litteris; et
            infra, de dolo et contu., cum dilecti. Quia tunc post peremptorium edictum iudex
            comminari debet se processurum; ff. de iud., in peremptorio. </p>
          <p>
            <quote>Fuerat inserenda</quote> Sed errore scribentis fuit postposita. Sed error talis
            non nocet, C. de testament., errore; et C. de testament., ambiguitates. Unde dicit
            inserenda, id est, ac si inserta esset intelligenda. Videbatur enim quod non respiceret
            praecedentia, infra, de appell., inquisitioni. Sed non est verum, quia non est versimile
            dominum Papam totam iuris observationem tot laboribus ac multis vigiliis excogitatam
            unico verbo tollere velle, C. de inoffic. testam., si quando; et infra, de elect.,
            ecclesia vestra 2; et arg. infra, de restit. spol., audita. Et qui tutorem praecipit
            confirmari, secundum ius intelligitur praecipere, ff. de confir. tut., tutores. </p>
          <p>
            <quote>Praecedat</quote> Et ita quandoque clausula sequens determinat praecedentia, et
            quandoque praecedens sequentia, prout iuris ordo requirit; 32. q. 7, Apostolus; et
            infra, de appell., secundo; ff. de condi. et demon., avia. Quandoque sequens clausula
            respicit terminum proxime positum, infra, de dona., cum dilecti, in fi.; et optime facit
            ad hanc materiam ff. de leg. 1, si servus plurium, in fi. § ulti.; et vere praecedere
            debet, quia per totum processum negotii de iure debet procedi, C. de appellat., eos §
            1.; et praecedentia quandoque repetita intelliguntur, ff. de condi. et demon., avia.
            Item hic est arg. quod verba rescriptorum secundum ius commune intelligenda sunt, infra,
            de offi. deleg., super quaestionum § si vero duo; et infra, de rescript., super
            litteris; et C. de inoffic. testam., si quando. Nec ordo scripturae spectatur, sed
            potius id quod de iure sumitur, ff. de solut., nec ordo. Secus in privilegiis, infra, de
            decim., ad audientiam, in fi.; et infra, de privileg., in his. </p>
          <p>
            <quote>Incidentibus</quote> Ipso iure tam in principalibus quam in accessoriis, vel
            incidentibus vel emergentibus remota est appellatio, infra, de appell., ut debitus. </p>
          <p>
            <quote>Canonice</quote> Id est, secundum iura canonica, de quibus supra dictum est,
            supra, de consti., canonum. X 1.03.19 Constitutus apud sedem </p>
          <p>
            <quote>Reciperent</quote> Hic duo mandantur. Primum ut recipiant illum in canonicum,
            secundum ut assignent ei praebendam si vacat, vel quam cito vacaverit. Numquid ergo si
            non possunt assignare ei praebendam, tenentur eum recipere in canonicum saltem? Arg.
            quod sic, infra, de praeben., dilectus filius 1; et infra, de praeben., dilectus filius
            2; et infra, de dolo et contu., cum dilecti. Arg. contra infra, de offi. deleg., cum
            super; ff. quod fals. tut., huius ediciti § 1; et ff. quod fals. tut., si id; arg. quasi
            a contrario, 2. q. 6, ei qui § diffinitiva, vers. quandoque unam; et ff. quemad. serv.
            amit., si communem; et ff. de minor., etiam § 1; et ff. de minor., tutor § 1; arg. pro
            et contra invenies 9. dist., si ad scripturas. Finis autem decretalis videtur dicere
            quod non, et secundum hoc est unum mandatum, et non duo. Et hoc ideo dicit, quia iuratum
            erat de certo numero canonicorum, unde ratione iuramenti non poterant augere numerum.
            Duo in veritate mandavit Papa, scilicet, ut eum reciperent in canonicum, et eo recepto
            provideretur ei. Et eum recipere erat contra numerum sacramento firmatum, quare litterae
            non valebant. Et certus numerus canonicorum debet statui in ecclesia secundum facultates
            ecclesiae, in Auth. ut determ. sit num. cleric., coll. 1; infra, de vit. et honest.
            cler., quoniam. Et idem est si certus numerus statutus sit in ecclesia, licet non sit
            iuratus, aut per sedem Apostolicam confirmatus, quia non valent litterae, nisi dicatur,
            non obstante certo numero canonicorum. Hic tamen videtur arg. contra in fine, ubi dicit:
            si constiterit numerum, etc. Sed potest dici quod hic de numero est facta mentio, et non
            de iuramento nec de confirmatione Papae. </p>
          <p>
            <quote>Vacaturam</quote> Quod solus Papa potest, ut infra, de praeben., per totum. </p>
          <p>
            <quote>Admittere</quote> Id est, perficere. </p>
          <p>
            <quote>Praecipiendo</quote> Per executorias. </p>
          <p>
            <quote>Et cum de hoc</quote> Scilicet, iuramento vel confirmatione, ut infra colligitur,
            ubi dicit numerum canonicorum, qui nunc est in eadem ecclesia, etc., ut notatur in fine
            illius notabilis, hic duo. </p>
          <p>
            <quote>Mentionem</quote> Haec allegatio non valet si venissent contra numerum illum
            aliquando propria auctoritate, infra, de praeben., pro illorum; supra, de consti., cum
            accessissent. </p>
          <p>
            <quote>Et dictas litteras</quote> Scilicet, executorias. </p>
          <p>
            <quote>Iuramento</quote> Sed in omni tali iuramento semper intelligitur auctoritas
            maioris excepta, ut hic innuitur a contrario sensu, et ff. ad municip., imperatores, in
            princ.; infra, de iureiur., venientes § quia vero, in fi. Ergo non facerent contra
            iuramentum, si ad mandatum domini Papae illum reciperent. Item si talis conditio inest
            iuramento, numquam est necessaria dispensatio in tali iuramento, quia si displicet
            Papae, non est ligatus tali iuramento. Io. dicebat hanc conditionem in iuramento non
            esse, sed ideo dicitur auctoritas superioris excepta, quia non praeiudicatur ei quin
            possit hoc facere. Verius videtur quod conditio talis subintelligitur in huiusmodi
            iuramentis, et hoc ideo, quia super re alterius vel quasi iuramentum tale praestatur, et
            de re alterius praecise iurari non potest, immo esset anceps periurium, ff. de in litem
            iuran., videamus, in princ., et ff. de act. rerum amot., Marcellus. Et ideo auctoritas
            domini Papae in talibus intelligitur excepta tacite, licet non excipiatur expresse;
            simile 22. q. 2, beatus; et infra, de iureiur., quemadmodum, circa princ. Quare si Papa
            mandat aliquem recipi in canonicum, non obstante tali iuramento, tunc licite eum
            recipiunt, quia sic apparet quod Papa iuramentum factum quasi de re sua non vult ratum
            habere, cum administratio sola commissa est capitulo, et non dominium collatum, et hoc
            iuramentum servare tenentur canonici quantum in se est, nisi Papa contrarium mandet. Et
            ideo non valuerunt litterae taliter impetratae in quibus de iuramento mentio non fiebat.
            Sed quid si iurassent ante praesentationem, et post datam? Tunc non obstaret iuramentum,
            quia data respicitur, ut dicitur hic, et supra, de rescript., eam te. Praeterea aliud
            videtur hic, quod canonia sola sive praebenda augeret numerum canonicorum, quia si non
            augeret numerum, iuramentum non obstaret, quin possent ipsum recipere, et simile supra,
            de consti., cum M. Item arg. quod canonia potest esse sine proventibus, arg. infra, de
            praeben., relatum. Sed contra 1. q. 3, si quis obiecerit. Sed ibi appellantur res
            corporales iura, ex quibus res ipse corporales percipiuntur. Et sicut debet fieri mentio
            de iuramento, ut hic dicit, sic etiam de pactis, si qua in aliquo contractu
            interveniant, debet fieri mentio, alias non valet privilegium, infra, de decim., ex
            multiplici. </p>
          <p>
            <quote>Impetrasset</quote> Hic consideratur tempus datae. Item non dicit ante
            monitorias. Et sic est arg. quod per monitorias ius non acquiritur, alias dixisset, ante
            monitorias. De hac materia satis habetur infra, de renunciat., veniens. </p>
          <p>
            <quote>Irritum</quote> Et ita ea quae fiunt per litteras surreptitias, non valent, de
            hoc dicemus infra, de rescript., ad audientiam 2. </p>
          <p>
            <quote>Praebendam</quote> Et in canonicum recipi, ista sunt connexa, 1. q. 3, si quis
            obiecerit. </p>
        </div>
        <div>
          <head>Caput 20</head>
          <p>
            <quote>Diversos</quote> Nam quot sunt capita, tot sententiae, de conse. dist. 4, sicut
            in sacramentis; ff. ad Trebel., quia poterat. Et homines faciles sunt ad dissentiendum,
            ff. de recepti., item si unus § principaliter. Et diversitatem corporum saepe diversitas
            sequitur animorum, infra, de concess. praeben., quia diversitatem. </p>
          <p>
            <quote>Carere omni commodo</quote> Litterarum, 25. q. 2, dicenti § et si legibus. </p>
          <p>
            <quote>Iuxta rigorem</quote> 25. q. 1, dicenti § praescriptione. </p>
          <p>
            <quote>Simplicitatem</quote> Simplicitati subvenitur, de conse. dist. 2, scriptura
            dicit; et infra, de rerum perm., cum universorum. Nec obest quod per simplicitatem
            omissum est, ut ff. de ven. inspic., temporibus § quod autem praetor. Item imperitiae
            parcitur, ff. de probation., cum de indebito § si autem is; ff. qui satisda. cog., de
            die. § si servus, vers. minori; C. qui admit. ad bon. poss., quicumque; et ff. si quis
            in ius voc. non ierit, ex quacumque § si quis in ius. Arg. contra C. de in ius voc.,
            venia; C. de fals. mon., quoniam. Dic ut in prima rubrica, quia rusticitati parcendum
            est. Contrarium casualia sunt. </p>
          <p>
            <quote>Discretionem</quote> Per hanc decretalem cassatae sunt omnes solutiones quae
            recitabantur, 25. q. 2, dicenti § praescriptione; C. si contra ius vel utilit.,
            rescriptum; et si contra ius vel utilit., et si legibus. </p>
          <p>
            <quote>Priori modo</quote> Scilicet, per fraudem vel malitiam, et qui hanc fraudem
            allegat, eam probare tenetur, ff. de probation., quotiens operae § qui dolo. Quia
            quilibet praesumitur bonus donec probetur malus, infra, de scrutin., ex parte; et infra,
            de praesump., dudum. </p>
          <p>
            <quote>Facta fuerit fides</quote> Simile 25. q. 2, dicenti § et si legibus; et 25. q. 2,
            dicenti § si non cognitio. Quia cum dubium sit, poterit de hoc cognoscere iudex quia
            ratione dubitationis sit quod alias non fieret, ff. de liber. caus., ordinata § ulti.;
            et C. de liber. caus., lite ordinata. Et ita qui fraudem allegat, eam probare debet, ut
            dictum est. </p>
          <p>
            <quote>Nullatenus</quote> Opposita exceptione legitima, suspensa est iurisdictio iudicis
            circa principalem causam. Et si dubia est, de hoc prius cognoscat, postea cognoscat
            iudex de fraude sine malitia de qua excipitur. Nec distinguitur in hoc casu quae
            falsitas sit expressa, vel veritas occultata, sed sufficit quod per malitiam hoc
            fecerit, et sic intelligitur lex ista, 25. q. 2, dicenti § et si legibus. Sed qualiter
            probatur malitia? Certe ex perspicuis indiciis, puta ex qualitate personae, et ex forma
            rescripti. Ber. </p>
          <p>
            <quote>Posterior modo</quote> Scilicet, per simplicitatem vel ignorantiam. </p>
          <p>
            <quote>Expressa sit falsitatis</quote> Puta si dixerit se de possessione vi eiectum, cum
            non esset, nihilominus datur ei aliae litterae ex quo petit causam committi. Vel tacet
            se decanum, et impetrat litteras super usuris vel super alia re propria, supra, de
            rescript., ad aures. </p>
          <p>
            <quote>Veritas occultata</quote> Puta si occultavit quod ad arbitros itum erat, nec
            causa per eos potuit terminari, infra, de testib., praesentata; arg. C. si contra ius
            vel utilit., non idcirco. </p>
          <p>
            <quote>In forma communi</quote> Secundum istum modum intelliguntur iura illa, 25. q. 2,
            dicenti § praescriptione; et 25. q. 2, dicenti § et si legibus. </p>
          <p>
            <quote>Procedat</quote> Secus si per malitiam falsitatem expresserit, vel veritatem
            occultaverit, et ita aliquando receditur a forma in rescripto data, et redditur ad ius
            commune, ut supra, de rescript., causam quae. </p>
          <p>
            <quote>Litteras dedissemus</quote> Ex hoc patet quod simplicitas vel ignorantia non
            prodest circa huiusmodi litteras impetrandas, immo ad hoc ut rescriptum teneat, nihil
            debet supprimi ex his quae movere possunt animum principis ad dandum rescriptum vel ad
            denegandum. Et primo quidem series facti est exprimenda, infra, de cohab. cler. et mul.,
            super eo. Item processus causa, infra, de re iudic., inter monasterium. Item non valent
            litterae si quis tacet sententiam latam, arg. infra, de fide instrum., inter dilectos;
            C. sent. rescind. non pos., impetrata. Item si tacuit nomen dignitatis suae, supra, de
            rescript., ad aures. Item si tacuit aliud beneficium sufficiens, supra, de rescript.,
            cum adeo; sive etiam minus sufficiens, infra, de rescript., si proponente; et infra, de
            praeben., cum teneamur. Item si tacuit vicariam perpetuam, infra, de rescript.,
            postulasti. Item si tacuit pactum praecedens sive compositionem, infra, de decim., ex
            multiplici. Item si tacuit statutum numerum canonicorum iuramentum firmatum, supra, de
            rescript., constitutus; et infra, de praeben., pro illorum. Item si tacuit statutum quod
            dignitas non esset ulterius in ecclesia, supra, de consti., cum accessissent. Item si
            tacuit privilegium, supra, de rescript., cum ordinem. Item si tacuit dispensationem,
            infra, de fil. presbyt., ex tua. Item si tacuit se regularem petendo confirmationem,
            infra, de confirm. util. vel inutil., porrecta, in fi. Item si dixit se clericum non
            esse, cum esset, infra, de transact., ex litteris. Item si tacuit quod praebenda non
            vacaret de facto, infra, de concess. praeben., cum nostris; et infra, de concess.
            praeben., litteras. Item si tacuit exceptionem, infra, de procurat., in nostra. Item si
            tacuit appellationem a se facta, supra, de rescript., ex parte Conventrensis; vel facta
            ab adversario, infra, de confirm. util. vel inutil., bonae. Item si tacuit quod alius de
            mandato Papae fuerit receptus, infra, de rescript., mandatum; et infra, de rescript.,
            litteris; infra, de rescript., abbatem. Item si dixit se habuisse monitorias, quod fuit
            falsum, et executorias impetravit, non valent, infra, de rescript., ex insinuatione. Et
            generaliter ubicumque talem veritatem tacuit, vel talem falsitatem expressit, qua tacita
            vel expressa Papa litteras non dedisset, rescriptum inutile fit. </p>
          <p>
            <quote>Nisi forsitan</quote> Istud forsitan non est dubitativum, immo affirmative
            ponitur, quia de hoc ipso cognoscere debet, an scilicet preces veritate nitantur, ff. de
            iud., si quis ex aliena; et infra, de appell., cum parati. Simile forsitan habes 33. q.
            2, admonere, vers. si forte ignoscat; infra, de procurat., tuae. Vel ideo dicit
            forsitan, quia si notoria esset exceptio, statim posset cessare, et in hoc casu ubi
            notorium est quod aliquis non est iudex meus nec re nec gestu, ut si citet me, qui est
            ultra mare, non teneor ire, arg. infra, de accusat., evidentia; et arg. infra, de
            iureiur., ad nostram 2; C. de iuris., in criminali; et 2. q. 3, si episcopus, ubi de
            ista materia notatur per Io. </p>
          <p>
            <quote>De precum qualitate</quote> Id est, de veritate vel falsitate precum opposita
            contra impetrantem. </p>
          <p>
            <quote>In utroque casu</quote> Primus est, cum tacita veritate, vel falsitate expressa
            per simplicitatem Papa litteras concedit in forma communi, ac si esset veritas dicta,
            vel falsitas tacita. Secundus casus est, cum Papa nullas litteras dedisset tacita
            falsitate, et expressa veritate per simplicitatem. </p>
        </div>
        <div>
          <head>Caput 21</head>
          <p>
            <quote>Debeant</quote> Discrete agit qui abbatem convenit. Nam si conventus
            conveniretur, statim praelatum nominaret in iudicio, et sic inducias obtineret, infra,
            ut lite non cont., quoniam § quod si super; et C. ubi in rem act., si quis; quia sine
            licentia abbatis nec agere nec respondere potest conventus, quin retractetur sententia,
            infra, de iudic., causam quae vertitur; 16. q. 1, monachi; et 16. q. 3, si sacerdotes.
            Sicut nec filius quamdiu est in potestate patris, C. de annal. except., super annali, in
            fi.; 16. q. 3, si sacerdotes; et ideo abbas primo conveniendus est. Dico tamen quod
            nullum collegium convenit vel convenitur sine auctoritate praelati, et econverso
            praelatus sine auctoritate capituli nec convenit nec convenitur, sed per syndicum
            actorem vel procuratorem ab ipso praelato de consensu capituli constitutum, et hoc cum
            negotium principaliter tangit praelatum, infra, de procurat., alia. Et si negotium
            principaliter tangit capitulum, ab ipso capitulo constituatur de auctoritate praelati,
            infra, de iudic., causam quae vertitur; C. de episc. et cler., omnes § hoc nihilominus;
            et hic; et 12. dist., non decet, in princ. Et haec locum habent quando negotia capituli
            et praelati sunt discreta, ut dicit in fine. Si vero sunt communia, praelatus de
            consensu capituli constituit syndicum. Unde vacante sede nihil est innovandum, infra, ne
            sede vac. nih. inn., novit; infra, ne sede vac. nih. inn., illa; et infra, ne sede vac.
            nih. inn., constitutis; nec tunc currit praescriptio contra ecclesiam, infra, de
            praescrip., placuit; et infra, de praescrip., de quarta. Et si forte capitulum agit, non
            sufficit subsequens consensus praelati, sicut nec sufficit auctoritas tutoris, ff. de
            auct. tut., obligari § ulti.; et Inst. de auct. tut. § tutor. Sed hoc non credo.
            Sufficit enim si postea accedat consensus praelati, vel econverso, infra, de dona.,
            pastoralis, in fi.; et infra, de his quae fi. a prael., cum nos. Et dicit lex quae
            confirmat praedicta, quod qui non potest alienare, non potest rem in iudicium deducere,
            ff. de iure delib., ait praetor. Sed quid si lis oriatur inter collegium et praelatum?
            Adeatur superior, et ille dabit collegio curatorem ad litem ipsam, cuius officium
            cessabit lite finita, Inst. de auct. tut., in fi.; et ff. de tutel., qui habet § si
            pupillus, in fi. </p>
          <p>
            <quote>Teneantur</quote> Et quidem tenentur, licet non fiat mentio in rescripto nomino
            enim praelati ecclesia intelligitur, et praelati monasterium, ff. de ann. legat., annua
            § 1; et ff. de condi. et demon., filiofamilias. Et ecclesia est in episcopo et
            econverso, 7. q. 1, scire debes; et ff. de reb. eorum qui sub tut., civibus. Non tamen
            nomine praelati semper intelligitur ecclesia, infra, de testamen., requisisti; et 12. q.
            2, illud; et 12. q. 3, pontifices. </p>
          <p>
            <quote>Omnino discreta</quote> Bene dicit, discreta, quia si sunt discreta omnino, non
            tenetur respondere nisi de parte sua, quia rescripta non extendentur ad res vel ad
            personas in eis non comprehensas, quoniam stricte intelligenda sunt, arg. supra, de
            rescript., sedes; et infra, de offi. deleg., cum olim abbas § quia vero; et melius
            infra, de offi. deleg., P et G. Et licet sint omnino discreta, tamen nec praelatus sine
            consensu capituli, nec capitulum sine consensu praelati hoc facere possunt, ut dictum
            est in prima notula. X 1.03.22 Cum dilecta </p>
          <p>
            <quote>Impetratas</quote> Quae falsae erant, ut infra, de excess. praelat., inter
            dilectos § praeterea. </p>
          <p>
            <quote>Nostram</quote> Et cancellarii, vel alterius quod debebat requiri, infra, de
            crim. falsi, licet. </p>
          <p>
            <quote>Mentio non fiebat</quote> Et ideo secundae litterae non valuerunt, supra, de
            rescript., caeterum; nec quod per eas factum est, ut infra. </p>
          <p>
            <quote>Personaliter</quote> Nota casum novum, cum mandatur alicui ut personaliter
            negotium exequatur, potest alii committere vices suas, si partes consentiant, nisi in
            duobus casibus: in causa inquisitionis; item cum Papa provideri mandat ecclesiae alicui
            de praelatis, et aliis ministris, infra, de offi. deleg., quoniam Apostolica § is autem.
            Et est simile quod dicit lex, si promisisti mihi per te facturum navem vel aliquid
            consimile. Per alium me non consentiente facere non potes propter industriam tuam quam
            elegi, ff. de solut., inter artifices. </p>
          <p>
            <quote>Transponentes</quote> Nota in rescriptis ordinem scripturae servandum, ut hic, et
            43. dist., sit rector, in fi.; et 3. q. 6, in gravibus; et 2. q. 1, in primis; ff. de
            usufru., quotiens. Et ordo verborum ostendit ordinem processum, de conse. dist. 2, in
            Christo pater, vers. vos autem, in glossa, cur gradum; et ff. ad Trebel., heredes, in
            fi. Arg. contra supra, de rescript., causam quae; et arg. supra, de rescript., inter
            caeteras; arg. C. de appellat., prius. Solutio: ubi aliquid principaliter mandatur,
            illud tamquam principale et primo tractandum est, caetera vero secundario tamquam
            accessoria subsequenter sunt expedienda, sicut hic. Ubi vero plura principaliter
            committuntur, non refert quod illorum primo tractetur, nisi forsan unum de natura sui
            procedat, ut in decretali supra, de rescript., causam quae; et arg. infra, de caus.
            poss. et propr., pastoralis; et C. de rei vend., ordinarii. Et ideo cassatus, id est,
            cassus et irritus nunciatur hic processus iudicum, quia articulum principaliter
            commissum omiserunt, de aliis inordinate plurimum cognoscendo, ut dicitur in littera. Et
            idem penitus habes infra, de offi. deleg., venerabili. Sed quare non confirmavit quod
            legitime factum fuit, infra, de praeben., dilectus filius 1, in fi.; et infra, de
            arbitr., cum tempore; et infra, de privileg., cum olim propter § ulti. Respondeo: quia
            non servaverunt formam sibi datam, et quia cum principale sit cassatum, accessoria etiam
            cassata intelliguntur, infra, de fide instrum., inter dilectos, vers. fi.; et 2. q. 6,
            post appellationem § si quis ex pluribus. Ber. </p>
          <p>
            <quote>De aliis articulis</quote> Scilicet, de electione et pertinentiis suis. </p>
          <p>
            <quote>Iuris ordinem</quote> Iuris ordo exigit ut primo de spoliatione congnoscatur quam
            de proprietate, ut 3. q. 1, episcopis; et 3. q. 1, episcopi, et quasi per totum; et 2.
            q. 2, per totum; et C. de rei vend., ordinarii; et C. de interdic., incerti; et ff. de
            iud., si de vi et possessione; et infra, de restit. spol., ex conquestione; et quaestio
            spoliationis privilegiata est, infra, de ord. cognit., super spoliatione. Et quia isti
            iudices hunc ordinem non servaverunt, Papa illorum processum irritavit, id est, irritum
            esse ostendit, infra, ut lite non cont., accedens 1. Et praecipue quia illa fuit forma
            mandati, et ita est de substantia iuris ordinarii ordo iste. Et sic in duobus
            peccaverunt, quia formam sibi datam, et contra ordinem iudiciarium, sic infra, de
            confirm. util. vel inutil., examinata. Sed hic videtur loqui de alio ordine, quem non
            servaverunt. Papa processum illorum denunciavit irritum et inanem, et sic in duobus
            peccaverunt, non servando formam rescripti nec etiam servando ordinem iuris aliis
            articulis, forte dimittendo contestationem litis. Et sic duobus modis potest intelligi
            quod dicit iuris ordinem. </p>
          <p>
            <quote>Irritum</quote> Et supra dixit, irritandum, quia ibi ipso iure non erat irritus
            processus, sed irritandus, propter litteras surreptitias, supra, de rescript., super
            litteris. Hic ipso iure processus nullus, et ideo dicit, irritum, duabus de causis, quia
            contra formam et contra iuris ordinem, ut 2. q. 6, et qui appellat § diffinitiva, vers.
            item sententiae citra solitum ordinem, etc.; et infra, de confirm. util. vel inutil.,
            examinata. </p>
          <p>
            <quote>Restitutis</quote> Sed qualiter potest monacha petere restitutionem? Dico quia
            non habebant abbatissam, et illae spoliatae erant, arg. ff. de iud., si longius § si
            filiusfamilias. Vel quia petit restitui non tamquam monacha, sed quasi de corpore, sicut
            si collegium non habeat unde solvat creditori, solvent singuli non quasi singuli, sed
            quasi de corpore, et petit monachus partem ubi res monasterii dividitur, 18. q. 2, in
            nullo; et etiam ubi recedit a collegio, 27. q. 1, si quis rapuerit; et ubi monachus
            percutitur, infra, de sent. excom., parochianos. Sed ibi non datur actio iniuriarum
            monacho, sed monasterio, et intentabit eam syndicus monasterii, sicut dominus agit pro
            iniuria servi, Inst. de iniuri. § si servus. </p>
        </div>
        <div>
          <head>Caput 23</head>
          <p>
            <quote>Malitiis</quote> Supra, de rescript., sedes; infra, qui matrim. acc. poss.,
            significante; et ff. de rei vend., in fundo. </p>
          <p>
            <quote>Infra annum</quote> Nota hic annalem praescriptionem, infra, ut lite non cont.,
            quoniam, 2. resp.; et infra, de offi. ord., pastoralis § 1; infra, de offi. deleg.,
            quaerenti; et 11. q. 3, rursus; et 11. q. 3, quicumque; et 20. q. 2, puella. Sed
            quaeritur quando incipiat currere iste annus. Tunc cum incipit habere copiam agendi, cum
            primo habeat copiam iudicum, ff. de diver. temp. praescr., quia tractatus; et ff. de
            diver. temp. praescr., in tempore; 2. q. 6, biduum; et ff. de servitu. rust. praed.,
            Attilicinus. Et si tunc negligens fuerit imputatur ei, ex quo habuit tempus prosequendi
            suum ius, et huiusmodi negligentia latae culpae comparatur, arg. C. si tut. non gess.,
            certum est; et C. si tut. non gess., qui se non; 23. q. 1, dominus noster. Dicunt quidam
            quod incipit currere a tempore praesentationis litterarum factae iudici, infra, de
            appell., super eo 2. Alii dicunt quod a tempore quo composuit sarcinulas suas, et potuit
            advocatum quaerere, ff. ex quib. cau. maio., ab hostibus § sed quod simpliciter. Quarti
            dicunt, et male, quod a tempore datae litterarum, supra, de rescript., eam te, et supra,
            de rescript., constitutus. Quod primum dicitur, verum est ut dicit littera ista. Hodie
            vero ista locum non habent, sed potior est conditio occupantis, licet secundae litterae
            non faciunt mentionem de primis, infra, de appell., ut debitus; et infra, de rescript.,
            capitulum. De hoc tamen dictum est satis supra, de rescript., sicut Romana. Qualiter
            intelligatur hoc capitulum et illud, supra, de rescript., si autem. </p>
          <p>
            <quote>Vel negligentia</quote> Sed quis probabit hanc negligentiam? Resp.: transcursus
            anni probat hoc, nec alia interpellatio est facienda, infra, de dolo et contu., prout;
            nisi ille vellet ostendere contrarium, sicut dicitur de anno appellationis infra, de
            appell., cum sit Romana, in princ. Tamen ista non operantur aliquid hodie, quia ille
            obtinet qui primo litteras suas exhibet iudici, ut dictum est, nisi primus copiam
            iudicis habere non potuerit antequam secundas litteras suas praesentasset, quia tunc
            excusatur. Et hoc verum est si hoc fuit publice protestatus, quia iudicis copiam habere
            non potuit, et ita praemissa ista protestatione secundus non poterit eum praevenire,
            infra, de appell., si iustus. </p>
        </div>
        <div>
          <head>Caput 24</head>
          <p>
            <quote>Nihil omnino scivisti</quote> Nec per famam, vel alio modo, infra, de sent.
            excom., cum desideres § secundae quaestioni. Hoc enim dicimur scire quod ab aliis
            audivimus, 22. q. 5, hoc videtur. Sed quid si audivit ab aliquo levis opinionis, numquid
            hoc sufficit ut non debeat parere mandato iudicis? Videtur quod non, infra, de spons.,
            cum in tua; et 11. q. 3, in cunctis; et infra, de testib., licet ex quadam. Sed videtur
            quod sic, quia in dubiis potius obediendum est, ut 23. q. 1, quid culpatur, in fi.; et
            infra, de praescrip., cum ex officii. Et illa est ratio quare executio sententiae
            differri non debet, nisi incontinenti probetur exceptio, infra, de testib., veniens 2;
            et infra, de restit. spol., litteras. Dico quod non sufficit, alioquin retardaret
            executionem sententiae, qui diceret se habere priores litteras, quae revocatae non
            essent, vel qui posteriores litteras diceret se habere, quae revocarent primas. Et sic
            sequeretur quod nullus iudex posset excommunicare vel absolvere vel ferre sententiam, si
            diceret aliquis ante prolationem sententiae causam illam aliis esse commissam, et sic
            daretur occasio figmentis, quod esse non debet, 32. q. 1, dicit dominus; Inst. vi bo.
            ra. § sed nedum talia; et C. und. vi, si quis in tantam; ff. de Carb., si cui
            controversia § si quis non; ff. de litig., litigiosam. Immo probabilem causam debet
            habere ille qui recipit mandatum de diversitate litterarum, antequam credat, 23. q. 4,
            quam magnum; et infra, de cleri. excom., illud; ff. quod fals. tut., si id, in fi. Vel
            dic quod qualiscumque notificatio sufficit in secundo casu, ut iudex non debeat dici
            dubius, 1. q. 4, turbatur, vers. si quis vobis dixerit hoc idolis, etc.; infra, de
            spons., praeterea 2; ff. de pet. hered., item veniunt § a quo denunciatum; et ff. de
            admin. tut., quidam decedens § ex quo. Et hoc videtur innuere littera ista, nihil omnino
            scivisti. </p>
          <p>
            <quote>Executioni mandare</quote> Quod et fecit, scilicet, quia denunciavit partem illam
            excommunicatam. </p>
          <p>
            <quote>Tunc litterarum</quote> Sed qualiter potest illud perpendi ex sola inspectione
            litterarum? Nam licet secundae expressam faciant mentionem priorum iudicum, et rerum
            contentarum in prioribus litteris, per hoc non constat primas litteras esse revocatas,
            cum possint esse impetratae per falsi suggestionem, et ita non revocant primas, infra,
            de offi. deleg., coram; et infra, de rescript., ex parte decani, circa princ.; et infra,
            de re iudic., inter monasterium; et arg. supra, de rescript., caeterum; infra, de dolo
            et contu., ex litteris. Ad hoc ergo ut executori nullatenus sit dubitandum, oportet ut
            discat per assertionem partium, quia causarum merita partium assertione panduntur, C. si
            per vi. vel al. mod., nec imperiale; infra, de in integ. restit., tum ex litteris. Et
            sic videtur quod aliquam possit exercere iurisdictionem inter partes, quod falsum est,
            ut dicit in fine. Alias non poterit scire utrum secundae revocent primas. Et hoc verum
            est, ut dicit Io., quod numquam ex sola inspectione poterit scire, nisi aliquid
            intelligat de hoc ex partium assertione. Sed per hoc nullam habet iurisdictionem inter
            partes. Sed hoc verum est si ille qui habet priores litteras aliquid non obiiciat contra
            secundas. Alias iudex praesumeret primas esse revocatas, ex quo in secundis fit mentio
            expressa de primis, supra, de rescript., caeterum. Si autem aliquid obiicit, statim
            executor debet supersedere, quia per negationem res sit dubia, C. quib. ad lib. proc.
            non lic., si quis. Et in hoc casu intelligitur quod legitur supra, de rescript.,
            pastoralis, ut ibi dicitur, scilicet, quod tunc dubium est de revocatione litterarum
            quando fit mentio expressa et iudicum et rerum. Sed ab adversario obiicitur litteras
            impetratas esse per falsi suggestionem per decretales praedictas. Item licet executor
            dubitet an debeat absolvere vel condemnare, tamen secundum regulam Arriani pronior erit
            ad absolvendum quam ad condemnandum. Regulam illam habes ff. de act. et oblig.,
            Arrianus; et infra, de probat., ex litteris. Hoc ideo dicit, quia non constat an ille
            iudex habeat iurisdictionem, per hoc tamen non iudicat de iurisdictione quorum sit
            iurisdictio, sed tantum dicit se debere exequi mandatum, vel non debere, infra, de
            rescript., ex parte decani. </p>
          <p>
            <quote>Praecipimus</quote> Sed quid si non exhibuntur secundae? Non exequetur secundum
            mandatum si ad terminum praefixum non exhibeantur, ut infra, de except., pastoralis. Nam
            litterae quae non apparent, non sunt, ff. de contrah. empt., in lege; et ff. de contrah.
            empt., Rutilia Polla; de conse. dist. 1, solemnitates, in fi. Non potest tamen cogere
            adversarium ad exhibendum, quia non habet iurisdictionem inter partes, ut dicitur in
            fine. Nec etiam tenetur obedire mandato, nisi videat rescriptum, infra, de offi. deleg.,
            cum in iure. </p>
          <p>
            <quote>Hesitandum</quote> Videtur quod executor non debeat petere copiam rescripti, nisi
            ubi recipit contraria mandata. Sed non est verum, ut dictum est in proxima notula. </p>
          <p>
            <quote>Secunda loco</quote> Sed quare revocatur quod legitime factum est per primas
            litteras, contra id quod legitur infra, de restit. spol., audita; supra, de rescript.,
            causam quae. Sed per istum executorem nihil revocatur, sed denunciantur illi absoluti,
            qui primo fuerant excommunicati. </p>
          <p>
            <quote>Constitutionis</quote> Supra, de rescript., pastoralis. </p>
          <p>
            <quote>Et id ipsum</quote> Ita ut non exequaris mandatum, et iste § respicit proximum,
            infra. </p>
          <p>
            <quote>Iudicare</quote> Hic fallit illa regula, ff. de iud., de qua re. </p>
        </div>
        <div>
          <head>Caput 25</head>
          <p>
            <quote>Per interpositam personam</quote> Quod potest fieri, infra, de praeben.,
            accedens. </p>
          <p>
            <quote>Sequestrari</quote> Quod de iure non debuit, nisi causa subesset, infra, de
            sequestra., ad hoc; infra, de sequestra., dilectus; et infra, de sequestra., ab eo, ubi
            de hoc, in quibus duobus dicitur quod quando fructus dissipantur, debet fieri
            sequestratio, C. de prohib. sequest., quotiens. De hoc nota 2. q. 6, quoties 2. Sed in
            casu isto, scilicet, propter contumaciam, bene fit sequestratio ut mitius agatur cum
            reo, infra, de dolo et contu., ex litteris. Sed in casu isto non dicitur proprie
            sequestratio, prout traditur infra, de sequestra., per totum, quia ibi non fit
            sequestratio propter contumaciam. </p>
          <p>
            <quote>Ad omnia</quote> Videtur quod per hanc clausulam, si est ita, vel per hanc, si
            praemissa vera sunt, teneatur impetrator probare omnia praemissa esse vera, licet
            aliquod ex praemissa sufficeret ad propositum probandum; simile supra, de rescript., ex
            parte Conventrensis; ff. de excusat., qui testamento. Nam nisi quis plene probet suam
            intentionem, succumbit, C. de rei vend., res alienas. Fines enim mandati diligenter sunt
            observandi, supra, de rescript., cum dilecta. Et imputet sibi qui plura narravit, quorum
            unum sufficeret per se. Arg. contra quod sufficit unum probare, ff. de condi. et demon.,
            falsa, in fi.; et ff. de condi. insti., si testamento § ulti.; ff. de manum. test., si
            ita; infra, de praeben., cum iamdudum. Dic ut dixi supra, de rescript., ex parte
            Conventrensis. Item arg. est hic quod sequens clausula respicit omnia praemissa, infra,
            de appell., secundo; et infra, de appell., inquisitioni; et infra, de appell.,
            inquisitioni. Arg. contra infra, de dona., cum dilecti, ubi non respicit omnia superiora
            clausula illa de foresta, sed tantum proximam donationem et inferiorem, 3. q. 5,
            constituimus, in fi., et in glossa, quia infames; et de conse. dist. 2, cum omne, in
            princ., et in glossa, quod quam sit. Sed melius est quod ad omnia referatur, et sic
            facit pro alia parte, ff. de in rem ver., si pro parte § penulti. </p>
        </div>
        <div>
          <head>Caput 26</head>
          <p>
            <quote>Causa</quote> Nota quod non sufficit narrare seriem facti in litteris Papae nisi
            causa facti adiiciatur, arg. 23. q. 8, occidit; infra, de testib., cum causam quae. Et
            causa facti potius quaerenda est quam ipsum factum, 15. q. 1, merito, in fi.; et ff. de
            fur., verum; et infra, de accusat., cum dilectus; C. de adopt., si consul; et etiam
            modus facti, C. de transaction., ut responsum. </p>
          <p>
            <quote>Excommunicationis</quote> Hic habes quod si excommunicatus impetrat litteras vel
            rescriptum tacens de sua excommunicatione, quod non valent litterae, tum quia tacuit
            processum iudicis, infra, de re iudic., inter monasterium. Tum quia tacuit vitium suum,
            tum etiam quia ingessit se communioni hominum, propter quod puniendus est, infra, de
            cleri. excom., illud § illud autem; et 11. q. 3, placuit. Unde inconveniens esset quod
            ex eodem facto consequeretur poenam et commodum, ff. de negot. gest., sive, in fi., et
            in glossa ulti.; 16. q. 1, legi., in glossa, deteriores. Contra, infra, de except.,
            significaverunt; et infra, de except., venerabilem, ubi dicitur quod excommunicati non
            repellentur a prosecutione appellationis. Sed isti presbyteri erant rei, ergo non debent
            repelli. De hoc dicemus infra, de except., venerabilem; et infra, de except.,
            significaverunt. Sed pro nunc dic breviter quod isti non erant rei, sed actores qui
            petierunt restitui, nec appellaverant, in quo casu loquuntur contraria. Et sic est arg.
            quod quaestio spoliationis non sit privilegiata. An autem litterae ab excommunicato
            impetratae valeant eo absoluto? Dic super hic prout notatur infra, de except., extravag.
            pia, in glossa quae incipit, sed mirum. </p>
          <p>
            <quote>Viribus carere</quote> Ut supra, de rescript., cum dilecta. Et sic videtur quod
            si aliquid factum sit per litteras surreptitias, illud debeat revocari. De hac materia
            plenius dicetur infra, de rescript., ad audientiam 2. Et dic carere si constiterit istis
            exceptionibus, scilicet, quod non fecerint mentionem de causa suae remotionis et
            excommunicationis, qua tenebantur adstricti. Et merito de causa excommunicationis
            tenebantur facere mentionem, quia qui petit absolvi ab excommunicatione tenetur
            exprimere causam excommunicationis suae, alias non valent litterae impetratae super
            absolutione, vel si aliam causam exprimeret, quam illam pro qua fuit excommunicatus,
            infra, de offi. ord., ex parte; et infra, de fide instrum., quod super. In illa
            decretali infra, de offi. ord., ex parte, notatur de hoc in glossa quae incipit, ex eo;
            et infra, de sent. excom., cum pro causa, in glossa quae incipit, istud tamquam. Et in
            hoc casu non valent litterae impetratae excommunicato tacito de causa excommunicationis.
            Secus si aliquis impetrat litteras ad agendum contra adversarium tacens de sua
            excommunicatione, quia tunc valent litterae eo absoluto, infra, de except., extravag.
            pia, ubi de hoc, in glossa quae incipit, sed mirum. Alia etiam de causa non valuerunt
            huiusmodi litterae, quia non fecerunt mentionem quod per sententiam spoliati fuissent
            propter suos excessus, a qua non fuit appellatum, C. sent. rescind. non pos., impetrata.
            Et ita duobus de causis non valuerunt litterae istorum presbyterorum. Olim consuevit
            decretalis ista allegari ad probandum quod litterae impetratae ab excommunicato ad
            agendum non valebant, sed hoc non probatur per hanc dceretalem, quae non loquitur in
            tali casu. Ber. X 1.03.27 Postulasti per sedem </p>
          <p>
            <quote>Cum secundum apostolum</quote> Quam habes infra, de praeben., cum secundum
            Apostolum. </p>
          <p>
            <quote>Beneficium</quote> Nomine beneficii intelligitur vicaria sive praebenda, sive
            aliud beneficium, 1. q. 3, ex multis, in princ.; et infra, de verb. sign., tua nobis. </p>
          <p>
            <quote>Competenter</quote> Istud competenter intelligas secundum modum illius decretalis
            infra, de praeben., de monachis. De hoc dictum fuit supra, de rescript., cum adeo. Dic
            ut ibi. </p>
          <p>
            <quote>Proventibus</quote> De duobus quaerebatur, scilicet de paterna hereditate et de
            beneficio vicariae, sed de beneficio tantum respondet. Ergo licet non faciat mentionem
            de paterna hereditate, tenent litterae, quia unum negando, alterum confitetur, infra, de
            praesump., nonne. Sed videtur quod talis indigne petit beneficium ecclesiasticum, 16. q.
            1, quoniam quicquid; et 12. q. 1, illi autem, in glossa ulti.; et iudicium sibi manducat
            et bibit, 1. q. 2, clericos; et 1. q. 2, pastor. Item quia ordinatus est ad certum
            titulum, qui ad titulum sui patrimonii est ordinatus, infra, de praeben., tuis
            quaestionibus. Sed non est verum quod de hereditate principaliter quaeretur, sed de
            vicaria, hoc addito quod habeat bona paterna similiter. Sed quid si modicum habet
            beneficium, numquid tenetur facere mentionem de illo? Tenetur quidem infra, de
            rescript., si proponente, ubi dicetur de hoc. </p>
        </div>
        <div>
          <head>Caput 28</head>
          <p>
            <quote>Abutentes</quote> Id est, malo modo utentes. Sic infra, de rescript., quia
            nonnulli; et supra, de rescript., sedes. </p>
          <p>
            <quote>Ad remotos</quote> Nota quod dicitur remotus qui est ultra duas dietas extra
            diocesim, et facit ad hoc infra, de elect., cum inter universas; et infra, de elect.,
            nihil est. </p>
          <p>
            <quote>Iuris observantia</quote> Quia non debent inde nasci iniuriae unde iura oriuntur,
            infra, de accusat., qualiter et quando 1; C. und. vi, meminerint; simile supra, in
            constitutione Gregorii ix, rex pacificus. </p>
          <p>
            <quote>Ultra duas dietas</quote> Numquid hoc intelligitur de vulgaribus dietis, quae
            habentur secundum consuetudinem regionis, aut de legalibus secundum quod viginti
            milliaria computantur pro dieta, ff. de ver. sig., itinere; et ff. si quis caut.,
            vicena? Videtur quod de vulgaribus, quia nomina ex communi usu intelligenda sunt, infra,
            de spons., ex litteris 1. Non enim ex opinionibus singulorum, sed ex communi usu nomina
            exaudiri debent, ff. de supel. leg., Labeo; et consuetudo est optima legum interpres,
            infra, de consuet., cum dilectus; et ff. de leg. 1, si de interpretatione. Et plus
            statur usui quam significationi vocis, ff. de leg. 3, non aliter. Immo usui statur
            contra naturam vocis, ff. de leg. 3, uxori, in princ. De hac materia multa argumenta
            notantur, 12. dist., illud. Et dicas quod de vulgaribus dietis istud est intelligendum,
            quia lex debet convenire consuetudini regionis, 4. dist., erit autem. Sed pone quod
            aliquis impetraret litteras ultra duas dietas, non facta constitutionis istius mentione,
            sed iudices citant ad locum ultra duas dietas non remotum a sua diocesi ipsum reum,
            numquid ire tenetur? Credo quod sic, per hoc quod dicit, ultra duas dietas non trahatur,
            et est expressum, infra, de except., olim. Sed expensis actoris debent iudices ad locum
            ire, alias fieret fraus constitutioni huic, arg. ad hoc ff. de edend., praetor ait, in
            fi. Sed videtur quod non valent litterae, quia sunt impetratae tacita veritate tali,
            quam si dixisset, litteras non habuisset, supra, de rescript., super litteris; ergo non
            debent valere, quia eadem aequitas, quae movet delegantem, movere debet delegatum, ut
            dicit illa decretalis supra, de rescript., super litteris, in fi. Sed eadem ratione
            videtur quod valeant, quia si dixisset quod non traheret ille adversarium ultra duas
            dietas, litteras habuisset. Ergo debent valere, et bene valent ut dictum est, quia ipse
            purgat vitium, et removet exceptionem quae posset opponi quare non valent, quia litterae
            non sunt nullae ipso iure, sed per exceptionem annullantur, arg. infra, de usur., quia
            frustra. </p>
          <p>
            <quote>Trahi possit</quote> Non dicit quod litterae non valeant, sed ne trahatur per eas
            ultra duas dietas. </p>
          <p>
            <quote>Fecerint mentionem</quote> Ut si ita dicatur, non obstante tali constitutione, et
            sic patet ex hoc loco quod rescriptum debet facere mentionem de constitutione ad hoc, ut
            ei praeiudicet, arg. infra, de aetat. et qualit., eam te. Sic debet etiam facere
            mentionem de privilegio, supra, de rescript., cum ordinem. Nec habet locum illa regula,
            speciale derogat generali, licet non faciat mentionem de illo, supra, de rescript.,
            sicut Romana; et supra, de rescript., pastoralis. Sed hic rescriptum speciale non
            derogat generali constitutioni, et illa est causa, quia constitutio illa continet ius
            commune, sed ius commune non tollitur per rescriptum, cum rescriptum concedi debeat
            secundum ius commune, et non contra, 25. q. 2, rescripta. Et ideo necesse est ut semper
            rescriptum impetratum ultra duas dietas faciat mentionem de hac constitutione, quia Papa
            ignorat locorum distantiam. </p>
          <p>
            <quote>Mercimonii</quote> Simile infra, de rescript., quia nonnulli, ubi aliqui tradunt
            litteras aliis eiusdem nominis. </p>
          <p>
            <quote>Suscitare</quote> Per rescriptum principis lites sopitae suscitari non debent, C.
            de transaction., causas vel lites. Immo tales a limine iudiciorum debent expelli qui
            volunt lites sopitas suscitare, C. sent. rescind. non pos., impetrata; et supra, de
            rescript., dilectus filius 2. </p>
          <p>
            <quote>Lites restringendae</quote> Sic de poen. dist. 1, poenae; ff. de lib. et post.,
            cum quidam; ff. si cert. pet., quidam. Et sic videtur quod in rescriptis verba potius
            sunt restringenda quam amplianda, infra, de offi. deleg., cum olim abbas, in fi.; et
            infra, de offi. deleg., P et G; nisi indulgeant beneficia, infra, de dona., cum dilecti,
            in fi.; et infra, de verb. sign., olim. </p>
          <p>
            <quote>Sine speciali mandato</quote> Sic ergo generalis procurator non sufficit ad
            impetrandum litteras, quod est bene notabile, sicut requiritur specialis procurator in
            transactione, C. de transaction., transactionis; et infra, de arbitr., per tuas, in
            princ.; et in integrum restitutione petenda, ff. de minor., illud § si talis; et infra,
            de in integ. restit., coram; et in delatione iuramenti, quia procurator non debet
            deferre iuramentum alteri parte, ff. de iureiuran., iusiurandum quod § procurator. Sic
            per procuratorem generalem non potest fieri acceptilatio, nisi habeat speciale mandatum,
            ff. de accep., per procuratorem. Sed nonne ratihabitio domini sufficit ad hoc litterae
            valeant seu valere incipiant quae prius non valebant? Quod videtur ff. de iud., licet
            verum; et ratihabitio retrotrahitur, ff. de pignorib., si fundus § 1; et infra, de clan.
            despon., quod nobis, in glossa ulti.; et infra, de elect., quod sicut, circa princ.,
            vers. quod si eos, in fi. Item litterae quae primo non valent, postea convalescunt,
            infra, de for. compet., licet ex suscepto, in glossa, iustitiae complementum; et infra,
            de for. compet., ex tenore, in fi., ibi dummodo. Ad hoc respondeo quod licet procuratio
            quae nulla est possit ratificari, non tamen valent litterae istae adversario
            contradicente, infra, de rescript., ex parte decani; propter rationem quae in littera
            ipsa redditur, quia lites restringendae sunt, etc. Sed numquid litterae istae sunt
            nullae ipso iure? Videtur quod sic, quia tamquam falsarius punitur, et sic istae
            litterae sunt falsae, sicut sententia venalis nulla est, 2. q. 6, ei qui § venales; et
            infra, de vit. et honest. cler., cum ab omni, in fi. Dico quod per exceptionem sunt
            annullandae, in utroque casu istius capituli si reus nihil obiiceret, valerent. Sed quis
            debet probare quod sine mandato sunt impetratae, an ille qui excipit quod non sunt
            impetratae per procuratorem, an dominus qui utitur illis? Videtur quod dominus qui
            utitur illis litteris, et exhibet eas, debeat probare mandatum, quia executor non
            tenetur obedire mandato iudicis, nisi primo probetur mandatum, infra, de offi. deleg.,
            cum in iure; supra, de rescript., cum contingat. Qualiter enim possit reus probare quod
            non essent impetratae per procuratorem, cum sit pura negativa, et negantis factum per
            rerum naturam nulla est probatio, infra, de elect., bonae 1 § porro; et 6. q. 5,
            accusator quod asseverat. Praeterea licet aliquis ostendat instrumenta ecclesiae, non
            tamen ei creditur, nisi caveat de rato, infra, de offi. deleg., coram, in princ. Et
            generaliter traditur quod quoties de mandato dubitatur, vel procurator debet probare
            mandatum, vel cavere de rato, C. de procur., cautio. Praeterea nonne iubetur cum
            authentico exhiberi libellus porrectus Papae, 81. dist., Maximianus, in glossa
            prospecto; arg. 7. q. 1, praesentium. Sed ad quid nisi ad hoc, scilicet, per quem fuerit
            impetratum? Nam forte per excommunicatum sunt impetratae, quae non valent, arg. infra,
            de probat., post cessionem; supra, de rescript., dilectus filius 1. De hoc dic ut in
            decretali infra, de except., extravag. pia. Nec obstat si dicat quod instrumentum non
            apparet non vitiatum, ergo standum est ei donec contrarium probetur, C. de edict. div.
            Had. toll., edicto, circa princ., ibi, ex quacumque. Hic enim non impugnatur scriptura
            quin vera sit bulla, et verus sit actor, sed tantum de mandato impetrantis dubitatur. Ad
            hoc dicit Io. quod si ita contineatur in rescripto, et conquestus est talis procurator
            de tali, tunc non est necesse probare mandatum, quia per litteras illas satis apparet de
            mandato, ex quo Papa appellat eum procuratorem, quia constat quod vidit mandatum. Sed si
            continetur in litteris, significavit nobis talis, vel conquestus est nobis, cum ille non
            fuerit in curia, sed alius qui dicit se fuisse procuratorem legitime constitutum, tunc
            tenetur probare mandatum, quia plerique fingunt se esse alios, et sub nomine aliorum
            litteras impetrant, et nisi doceat de mandato, non debet audiri, ut hic dicit. In causa
            appellationis dicebat ipse Io. quod non tenetur probare mandatum, quia non est credendum
            quod aliquis negligat ius suum in prosequendo appellationem, qui alias diligens est,
            arg. C. qui et adv. quos in int. rest., in consilio. Si autem per simplicem querelam
            sint litterae impetratae, necesse est semper probare mandatum. Constitutio ista non bene
            servabatur, nec admittebant iudices talem exceptionem, sed certe bene debet admitti,
            quia non valent litterae nisi sint impetratae per procuratorem. Et hoc probatur in
            decretali Gregorii ix infra, de rescript., ex parte decani, ut ibi dicemus. Secus credo
            in litteris super beneficiis obtinendis, quia ibi non exigitur mandatum, cum super nulla
            lite impetrentur, sed de gratia tantum concedantur. Sed rescripta ad lites iam ortas et
            non futuras impetrantur, infra, de rescript., quia nonnulli. Curia Romana non consuevit
            hanc exceptionem de mandato admittere, nec nos admittere debemus, et si propter hoc
            appellaretur, non darentur litterae super tali appellatione. </p>
          <p>
            <quote>Non debet exigi</quote> Quae sint illae personae, habes ff. de procur., sed et
            heredes. </p>
        </div>
        <div>
          <head>Caput 29</head>
          <p>
            <quote>Concilii generalis</quote> Supra, capitulo proximo. </p>
          <p>
            <quote>Domicilium</quote> Ex hoc videtur quod licet aliquis habeat praebendam vel
            ecclesiam alibi, quod propterea non habeat ibi domicilium. Nam sola possessio domus quae
            in civitate alia comparatur non facit domicilium, ff. ad municip., libertus § sola
            domus. Verumtamen bene potest quis habere domicilium in pluribus locis, dummodo se in
            utroque aequaliter collocasse videatur, ff. ad municip., assumptio § iuris prudentibus;
            et infra, de for. compet., ex parte. Alias dicitur ibi habere domicilium, ubi maiorem
            partem rerum suarum possidet, et assidue conversatur, et ibi debet respondere, C. ubi
            sen. vel clar., senatores. Vel etiam ubi vendit, emit, contrahit, et festos dies
            celebrat, ff. ad municip., eius § 1. Ratione vero de qua agitur, potest conveniri,
            infra, de for. compet., sane; C. ubi in rem act., actor; et ex hoc forum sortitur,
            infra, de for. compet., licet ratione, ubi numerantur plura ex quibus sortitur quis
            forum. Et sic patet quod dietae istae semper sunt computandae respectu diocesis, ubi est
            res de qua quis convenitur, infra, de for. compet., ex parte, licet intra illas habeat
            beneficium vel quandoque inveniatur, ut hic dicitur. Sed in personali actione secus,
            quia potest conveniri ubicumque habet domicilium. </p>
          <p>
            <quote>Inhibetis</quote> Et male, quia postquam causa appellationis est commissa ex
            certa scientia, iurisdictio priorum iudicum est suspensa, infra, de offi. deleg.,
            pastoralis § praeterea. Sed iudex appellationis potest inhibere iudici a quo appellatum
            est, ne in eadem causa procedat, ut infra, de offi. ord., extravag. Romana § nec pro eo,
            vers. similiter; et infra, de offi. ord., extravag. Romana § a quibus; et infra, de
            appell., extravag. Romana § si autem. </p>
          <p>
            <quote>Sed dicti iudices</quote> Nam iudices appellationis debent cognoscere an sit
            legitime appellatum. Et si legitima est appellatum, ipsi cognoscant, alias remittant
            partes ad priores iudices, in expensis condemnando appellantem, infra, de appell., ut
            debitus; et infra, de appell., cum speciali. Et ita quando iudices ad appellationem dati
            sunt, semper debent cognoscere de huiusmodi iurisdictione, nec convenire cum prioribus,
            sicut quandoque vidi fieri. Illud enim habet locum quando diversi iudices contendunt se
            habere iurisdictionem principaliter, supra, de rescript., pastoralis. Ber. </p>
        </div>
        <div>
          <head>Caput 30</head>
          <p>
            <quote>Prius</quote> Et ita qui praevenit alium, ille obtinet, infra, de appell., ut
            debitus, ibi prius quam in glossa; et infra, de rescript., abbatem. Et est simile ff. de
            procur., pluribus; et infra, de procurat., non iniuste, ubi potior est conditio
            occupantis; et simile ff. de ver. oblig., si Titius. Sed videtur quod ille pro quo fuit
            prius lata sententia deberet obtinere, non ille qui primo praesentavit rescriptum, sicut
            si quis a pluribus conveniatur ex noxa eiusdem servi, non ei qui primo egit. Sed ei qui
            ad sententiam prius pervenit, debet dari, ff. de noxal. act., si quis a multis. Sic enim
            in actione de peculio, ff. de peculi., si vero adhuc. Forte idem posset dici hic, ille
            enim obtinuisset, qui prius receptus fuisset, arg. infra, de praeben., dilectus filius
            2. Sed hic neuter ad sententiam venit. Hic possunt assignari multa contraria, infra, de
            offi. deleg., ex parte N; et supra, de rescript., caeterum, et multa consimilia. Sed
            iura illa hodie correcta sunt per id quod habes infra, de appell., ut debitus, et per
            quod dicit hic. De hac materia dicas ut dixi supra, de rescript., sicut Romana. Sed illa
            decretalis, infra, de offi. deleg., ex parte N, loquitur in alio casu, cum iam litterae
            sunt primo praesentatae ante praesentationem secundarum, et ita concordat cum ista. Alii
            dicunt, et forte bene, quod primae litterae valent, et non secundae, quia de primis non
            faciunt mentionem, si primus impetrans non fuit negligens in prosequendo ius suum. Et
            hoc constat, licet prius praesententur secundae, dum tamen non recipiatur secundus ante
            praesentationem priorum, et ita cessant contraria. Sed si primus non prosequatur ius
            suum dolo vel negligentia cum prosequi possit, valebunt secundae, licet de primis non
            faciant mentionem. Secus in rescriptis ad lites obtentis, ubi per sollicitudinem
            praesentantis perditur primum rescriptum, licet secundum de primo non faciat mentionem,
            infra, de appell., ut debitus. Ibi enim remanet ius salvum utrique impetranti. </p>
          <p>
            <quote>Consimili</quote> Ergo non super eodem beneficio, sed diversas, alias non
            diceret, consimili. Quia si consimile, ergo aliud, et non idem, uterque istorum
            impetraverat, ut ei provideretur in beneficio praebendali. Sed non super uno, sed ita
            simpliciter, quia nihil est idem cui simile est, arg. ff. si mens. fals., adversus §
            haec actio. </p>
          <p>
            <quote>Non habita mentione</quote> Per hoc videbatur quod litterae non valebant, supra,
            de rescript., caeterum; et infra, de offi. deleg., ex parte N. Sed primae ibi iam
            fuerant praesentatae ante praesentationem secundarum. Et sic non contradicit, sed
            concordat huic notulae. Et etiam non obstat capitulum supra, de rescript., caeterum. </p>
          <p>
            <quote>Post appellationem</quote> Unde videtur quod sententia postea lata non tenuit,
            infra, de sent. excom., per tuas. Sed contra dicitur infra, ubi dicit, sententias
            praefatas relaxetis. Sed ibi dicitur ratio quare tenuit sententia. Vel intellige quod ex
            iusta causa appellatum est, quia forte litteras alterius receperant, vel aliam iustam
            causam allegaverunt, et sic non tenuit sententia. Vel dicas ut in ultima notula. </p>
          <p>
            <quote>Suspensionis</quote> Arg. quod suspensus potest amplius suspendi, sicut
            excommunicatus potest excommunicari, 3. q. 4, Engeltrudam; et 11. q. 3,
            excellentissimus; 12. q. 2, de viro; et infra, de Iudae. et Sarrac., ita quorundam, in
            fi., ubi de hoc. </p>
          <p>
            <quote>Sententias</quote> Scilicet, excommunicationis et suspensionis latas proximo
            capitulo. </p>
          <p>
            <quote>Relaxetis</quote> Ex hoc patet quod sententia suspensionis post appellationem
            lata tenuerit. Sed videtur quod appellatio tenuit, ex eo quod ei tantum qui litteras
            primo praesentavit providere deberet, et non illi qui secundo praesentavit litteras
            suas, contra quem fuit appellatum. Dicas quod ideo tenuit sententia non obstante
            appellatione, quia nondum providerat alicui illorum, et in litteris continebatur, si
            alium ad mandatum nostrum non recepistis. Haec enim clausula: nisi de mandato nostro
            eadem ecclesia in receptione alterius fuerit gravata, erat in utrisque litteris inserta,
            ut patet in integra. Sed ipsi non receperant adhuc, unde non tenuit appellatio cum
            nondum competeret eis exceptio. Vel dicas, si vis praedictas sententias relaxetis, ad
            cautelam quantum ad illam sententiam, quae lata fuit post appellationem, quae legitima
            fuit quantum ad aliam latam pro Callimacho. Ubi appellatio non praecessit, tenetur
            proprie illud verbum, relaxetis. Et sic proprie et improprie simul illud tenetur, simile
            28. dist., presbyterum; 63. dist., in synodo. Quid si praesentatione per aliquem illorum
            facta ipsi capitulo alii iudices post appellatione excommunicaverunt? Videtur quod
            teneat appellatio, quia ex quo alius praevenerat, ius habebat. Unde si capitulum
            appellavit contra secundo praesentatem, bene videtur tenere appellatio, quia ei debent
            providere qui primo praesentavit, ut hic dicit, et ideo absolutio ad cautelam fieri
            debet. Sed non credo, quia quoties aliqui absolvuntur ad cautelam, illud exprimitur
            infra, de appell., ad praesentiam; infra, de testib., veniens 2, in fi., unde prima
            ratio verior videtur. Vel intelligitur tantum de sententiis illorum a quibus non est
            appellatum, et ita planum est. </p>
        </div>
        <div>
          <head>Caput 31</head>
          <p>
            <quote>Pensiones</quote> Huiusmodi pensiones quae in fraudem fiunt de proventibus
            ecclesiarum prohibitae sunt in concilio generali, infra, de praeben., extirpandae, in
            fi.; et infra, de collus., audivimus. </p>
          <p>
            <quote>Renunciantes</quote> Sed numquid continet simoniam huiusmodi renunciatio. Videtur
            quod sic, cum ex litteris habet ius ad petendum beneficium spirituale, et in talibus
            omnis pactio et conditio cessare debeat, infra, de pact., pactiones; et 1. q. 2, quam
            pio. Posset dici quod non est simonia, quia ea quae praecipiuntur a iure, licite
            deducuntur in pactum, etiam in spiritualibus, infra, de elect., significasti, in princ.,
            et in glossa 2; et 18. q. 2, Eleutherius, in princ., et in glossa 1. Et istud est de
            iure quod renunciet litteris si vult habere beneficium, sed si habet etiam beneficium,
            posset deduci in pactum quod ei renunciaret, si vellet aliquid aliud beneficium
            obtinere, quia utrumque habere simul non potest, infra, de praeben., cum non ignores. Et
            secundum hoc expone, venditas, id est, cum tali pacto renunciatas. Vel potest dici quod
            simonia fuit, quod hic non negatur. Vel dic quod non fuit simonia propter hoc commissa,
            quod est aequius, cum nullum ius speciale habuerit per litteras illas. Ber. </p>
          <p>
            <quote>Mentione non habita</quote> Et ideo non valent, infra, de rescript., in nostra;
            et supra, de rescript., ad aures; et supra, de rescrpt., cum adeo. </p>
          <p>
            <quote>In irritum</quote> Sed quaeritur an generaliter sit verum, quod quicquid fit per
            litteras tales surreptitias, debeat revocari? Hoc manifeste probatur in capitulo isto,
            et simile supra, de rescript., cum dilecta; et supra, de rescript, constitutus. Et hic
            ideo, quia per litteras tales iurisdictio non videtur dari, infra, de offi. vicar., sua
            nobis; et 35. q. 9, veniam, in princ., ibi, surreptum huic sedi; et 35. q. 9,
            sententiam. Et revocatur etiam quod sit altera parte absente, ut infra, de re iudic.,
            cum olim § post haec; et ff. de iud., si praetor § Marcellus. Nec obstat si dicas quod
            post sententiam non admittatur exceptio, 3. q. 6, si quis episcoporum § exceptio; et
            infra, de re iudic., inter monasterium. Sed illud non habet locum in exceptionibus, in
            quibus agitur de falso, infra, de procurat., in nostra, in fi.; et infra, de probat.,
            licet § post haec. Cum enim per tales litteras non receperint iurisdictionem, quicquid
            per eas factum est non tenet. Et est simile, quia replicatio omissa ante sententiam ex
            causa probabili post sententiam proponitur, ff. quan. de pecul. act., quaesitum. Multo
            fortius exceptio ad idem facit infra, de re iudic., ad probandum; arg. infra, de despon.
            impub., ad dissolvendum, in fi., sed illa decretalis aliter intelligitur. Et contra
            videtur quod per tales litteras detur iurisdictio, licet possint elidi per exceptionem,
            ut supra, de rescript., nonnulli. Dictum est arg. ff. de bon. poss. sec. tab., qui ex
            liberis § testamento. Unde non potest dici retro iudicium nullum fuisse. Unde si aliquis
            scivit sibi competere exceptionem, et non excipit, sibi imputet. Si nescivit praetextu
            exceptionis post repertae, sententia non retractetur, infra, de re iudic., inter
            monasterium; et infra, de re iudic., suborta. Item libertas per falsos codicillos data
            non revocatur, ff. de manum. test., cum ex falsis. Et legata praestantur, licet
            testamentum sit falsum, ff. de hered. instit., Pactumeius. Circa istam materiam dicebat
            Io. quod sententia lata per tales litteras tenet, nisi relevetur per appellationem vel
            supplicationem, sed retractanda est per integrum restitutionem. Vel si vis dicere quod
            per tales litteras nulla datur iurisdictio, non est necessaria restitutio, quia ipso
            iura nulla est sententia, infra, de offi. vicar., sua nobis. Tu dicas quod tales
            litterae non sunt irritae ipso iure, sed possunt annullari per exceptionem, unde si a
            principio huiusmodi exceptio proponatur, si aliquid fiat contra, totum revocatur. Et sic
            loquitur supra, de rescript., constitutus; et supra, de rescript., cum dilecta. Si autem
            per consensum partium tacitum vel expressum procedatur, et detur sententia, tenet quidem
            et valet, cum sit lata a iudice suo, nec contra ius constitutionis, ut 2. q. 6, ei qui §
            diffinitiva; et infra, de re iudic., cum inter vos; nisi fuerit appellatum vel
            supplicatum, 35. q. 9, veniam; et 35. q. 9, sententiam; et C. de precib. imper. offer.,
            authen. quae supplicatio. Et in causa appellationis vel supplicationis potest opponere
            de surreptione. Et si ostendit se ignorasse, bene auditur, et poterit hoc probare per
            iuramentum, quia hoc aliter de facili probare non posset, infra, de testib.,
            praesentium; et infra, de except., pastoralis. Et hoc intelligo hic, si eis ignorantibus
            de prioribus litteris receperunt istos per litteras secundas, arg. ad hoc infra, de
            praeben., dilecto. Vel potest dici quod aliud sit in beneficiis, quia beneficium non
            potest possideri nisi canonice habeatur, infra, de instit., ex frequentibus. Sed isti
            per fraudem obtinuerunt, et ideo iniuste. Et si primam ecclesiam habuissent quo ad
            titulum secundam habere non poterant, nisi dispensative, infra, de elect., dudum
            ecclesia, decretali Gregorii ix. Et ideo necessaria fuit scientia Papae in impetratione
            litterarum talium, infra, de rescript., in nostra. Quia Papa pro aliquo beneficiato non
            scribit ex certa scientia, quin faciat mentionem de primo beneficio, supra, de
            rescript., postulasti. In aliis bene tenetur ea quae fiunt per tales litteras, ex quo
            tacite vel expresse approbantur litterae, infra, de offi. deleg., ex parte tua; nec pro
            eo praetextu posset appellari. </p>
        </div>
        <div>
          <head>Caput 32</head>
          <p>
            <quote>Mentionem</quote> Et ideo videtur quod secundae valere non debeant, supra, de
            rescript., ad audientiam 2; et supra, de rescript., caeterum; et infra, de rescript., ex
            parte decani; et infra, de offi. deleg., ex parte tua. Sed in pendenti est quae valeant,
            si ante praesentationem primarum secundae fuerint impetratae, tunc enim valebunt quae
            prius fuerint praesentatae, ut supra, de rescript., capitulum; et infra, de appell., ut
            debitus. Postquam vero receptus esset per primas, non valerent secundae, ut infra
            sequitur. Praeterea quia Papa non intendit ei providere in pluribus beneficiis, nisi in
            secundis litteris mentio fiat de primis, infra, de rescript., si proponente, etiam si
            modicum esset beneficium primum, infra, de praeben., cum teneamur. Sed quid dices si
            primae litterae annullatae sint per exceptionem, numquid valent secundae, licet de
            primis non faciant mentionem? Dico quod valent secundae si nondum essent praesentatae,
            quia potius ad cautelam impetratae videntur, ut si non posset beneficium consequi per
            primas, uteretur secundis, sicut consuevit dici in rescriptis, supra, de rescript., ex
            tenore; et verba cum effectu intelliguntur, infra, de cleri. non residen., relatum. Unde
            cum nihil obtinuerit per primas, valent secundae, quia haec fuit intentio Papae ut per
            litteras suas beneficium consequeretur. Et hoc satis innuitur ex eo quod dicit: eos
            facias esse contentos ecclesiis in quibus recepti sunt. </p>
          <p>
            <quote>Beneficium sint assecuti</quote> Si enim nondum sunt ecclesiasticum beneficium
            assecuti, quare non valent litterae istae secundae, quia qui beneficium ecclesiasticum
            non est consecutus, potest pro beneficio litteras impetrare, supra, de rescript., cum
            adeo; et infra, de rescript., si proponente? Resp.: licet beneficium nondum sit
            assecutus, tamen ius canoniae per quod in brevi beneficium est habiturus, ex domini
            Papae mandato est consecutus, et pro beneficiato iam reputatur. Unde de hoc in suis
            litteris tenebatur facere mentionem, si iam erat receptus. </p>
        </div>
        <div>
          <head>Caput 33</head>
          <p>
            <quote>Indulgentiae</quote> Forte concessum fuerat capitulo Laudunensi, ut si quis in
            eorum manifestam offensam incideret, quod illum possent excommunicare. Simile
            indulgentiam habes infra, de verb. sign., ex parte in Christo, ubi concessum erat
            canonicis Carnotensibus quod nemini licitum absolvere excommunicatos pro ecclesia
            Carnotensi, nisi satisfactione praemissa pro emenda. </p>
          <p>
            <quote>Articulis</quote> Qui fuerint alii articuli, non habemus. </p>
          <p>
            <quote>Contestata</quote> Per procuratores datos ad totam litteram. </p>
          <p>
            <quote>Praeter assensum partium</quote> Hoc solo non valebant litterae posterius
            impetratae praeter consensum partium, etiam si mandatum procuratoris non fuerit
            revocatum, supra, de rescript., caeterum. Hoc tamen non fuit allegatum, vel intellige de
            aliis litteris ad alios iudices prius impetratis, et ita planum est. </p>
          <p>
            <quote>Procurator</quote> Nota quod quandoque dicitur falsus procurator, qui numquam
            fuit, et talis nec dominum obligat, nec solventem sibi talis procurator liberat, nisi
            dominus ratum habebat, arg. infra, de offi. deleg., cum olim abbas; et infra, de offi.
            deleg., coram; ff. de iud., licet verum; et ff. de condi. caus. dat., si procuratori
            falso. Dicitur etiam falsus procurator qui fuit, et non est, ut hic, et iste liberat
            solventem sibi pro domino ignorante, sed dominum non obligat, ff. si cert. pet., eius
            qui in provincia; et ff. de solut., si quis servo. De exceptione autem procuratoria
            notabitur, infra, de procurat., in nostra. </p>
          <p>
            <quote>Propter suspicionem</quote> Sic infra, de procurat., in nostra. Propter
            suspicionem potest procurator non solum ante, sed etiam post litem contestatam revocari,
            ff. de procur., item si suspectus; puta si affinitate, aut si familiaris fiat
            adversario, infra, de offi. deleg., insinuante; et quoties nova causa supervenit, ff. de
            procur., si post datum; et hoc post litem contestatam, sed causa cognita, ff. de
            procur., post litem; et ff. de procur., quae omnia. Et hoc verum est si procurator
            contradicat, secus si consentiat, quia tunc sine causae cognitione removetur, infra, de
            procurat., auditis; et ante litem contestatam nulla causa interveniente, ff. de procur.,
            ante litem. Quare ergo non revocatur quicquid factum est per talem procuratorem? Ratio
            satis est in evidenti, quia huiusmodi revocatio non pervenit ad adversarium vel ad
            iudicem, ut ex adverso proponebatur, ut infra sequitur. Et ideo quicuid cum ipso factum
            est, valet quousque revocatio sit nota adversario vel iudici, infra, de procurat.,
            mandato. Nec ille probavit quod revocatio mandati ad adversarium vel iudicem
            pervenisset, et ideo recte interlocuti sunt iudices se debere per huiusmodi litteras
            procedere, et ille nobilis super hoc acquievit interlocutioni, ostendendo alias litteras
            impetratas per eundem procuratorem, quae non valent si revocatio ad ipsum procuratorem
            pervenit. Ad hoc enim ut revocatio teneat, necesse est ut ad adversarium vel ad iudicum
            perveniat, infra, de procurat., mandato. Et ibi dicemus de hoc, et hoc in iudicio, secus
            extra iudicium, ubi sifficit quod revocatio perveniat ad procuratorem, et postea non
            valet quod facit in praeiudicium domini, sed bene valet quod facit antequam revocatio ad
            eum perveniat, ut infra colligitur, vers. si revocatio, etc.; ff. mand. vel cont., si
            mandassem. </p>
          <p>
            <quote>Non valere dicebant</quote> Et merito, quia ipse nobilis hanc allegationem contra
            adversarios allegabat, ergo contra se illam recipere tenebatur, 19. dist., si Romanorum
            § 1, et in glossa, suffragari; et 4. q. 3, si testes, ad fi., si quis testibus; et 9.
            dist., neque quorumlibet; et 3. q. 8, accusatores § cuius in agendo; et infra, de
            censib., cum olim. Arg. contra 37. dist., si quid veri; et 10. dist., lege. Et ita ex
            propria confessione probat secundas litteras non valere, cui confessioni standum
            videtur. Sed non est verum nisi revocatio mandati ad procuratorem pervenerit, ut infra
            sequitur; et ff. mand. vel cont., si mandassem. Arg. quod non sufficit revocare
            mandatum, nisi revocatio perveniat ad procuratorem, ut patet hic, et in lege praedicta
            ff. mand. vel cont., si mandassem. Et ita potest habere ratas litteras antequam
            revocatio perveniat ad procuratorem, licet confiteatur se revocasse mandatum, non tamen
            confitetur revocationem pervenisse ad procuratorem, unde debet illud probare, ut infra
            dicit. Et ita patet quod primae etiam non debeant valere si probetur quod revocatio ad
            procuratorem pervenisset, et tamen dicitur infra quod valet. Sed hoc ideo est, quia
            revocatio non pervenit ad iudicem vel ad adversarium, infra, de procurat., mandato. Et
            dicitur de hoc supra, de rescript., ex parte decani. Et aliud est in iudicio, et aliud
            extra, ut dictum est supra, de rescript., nonnulli § sunt et alii. </p>
          <p>
            <quote>Sine speciali</quote> Id est, expresso, secundum Vincen. Et ita patet hic quod
            non valent litterae sine speciali mandato, licet constitutio illa, supra, de rescript.,
            nonnulli, male observetur, ut dictum fuit ibi, et sic confirmatur hic tenor illius
            constitutionis. Sed qualiter probabit quis litteras impetratas de mandato domini? De hoc
            dictum est in illa constitutione supra, de rescript., nonnulli. Si quis constituat
            aliquem procuratorem suum ad impetrandum, sufficit ostendere quod sibi dedit mandatum ad
            impetrandum. Sed adhuc non videtur sufficere, quia per hoc non constat quod ille
            impetraverit. Nam alius potuit eas impetrare, et sic non sufficit ostendere tale
            mandatum, quia illud non probat impetrationem, quia non probat hoc esse quod ab hoc
            contingit abesse, infra, de translat., inter corporalia; et C. und. cognat., non hoc. Et
            sic videtur adhuc quod necesse sit probare quod ille procurator tales litteras
            impetravit, quod erit difficile probare. Quid ergo erit? Dico quod necesse est quod
            ostendat sive probet mandatum, et quod probet se ab illo recepisse litteras cui
            mandavit, sive ab alio pro ipso, et consulo quod tam de mandato quam de receptione
            litterarum ab illo procuratore fiat publicum instrumentum ad faciendum fidem in iudicio
            si ei obiiciatur. Et hoc credo verum tam in causa appellationis quam in litteris quae
            impetrantur per simplicem querelam, licet Io. dixerit quod non est ita in causa
            appellationis, quia ita bene possunt lites finitae per sententiam suscitari per tales
            litteras impetratas sine mandato, ut per alias acquiescerat enim forte sententiae si
            litteras non haberet, et sic generaliter intelligo constitutionem. Haec decretalis et
            illa supra, de rescript., nonnulli, de iure sic intelliguntur. Tamen satis credo
            sufficere iuramentum impetrantis cum uno teste ad faciendum fidem super impetratione
            litterarum, ex quo constat de mandato, infra, de procurat., ex insinuatione. Vincen.
            dixit quod generalis procurator sufficit ad hoc, quod est contra istam litteram et
            contra legem, ff. de off. eius cui man. est iur., quaecumque. Sed ipse exponit,
            speciali, id est expresso, quod non videtur verum, quia in generali procuratione nihil
            de impetratione exprimitur, et hoc dicit per legem quae potius contradicit, ff. de
            procur., procurator totorum. Sed si haberet generalem procurationem ad lites et liberam
            administrationem, satis credo quod possit litteras impetrare, ut ff. de procur.,
            procurator cui; infra, de procurat., petitio. Sed si haberet mandatum generale ad
            negotia tantum, non credo quod possit litteras impetrare ad lites, quia, ut hic dicitur,
            speciale mandatum exigitur in hoc casu, arg. legis praedictae ff. de procur., procurator
            totorum. Curia tamen non servat hoc quod hic et in concilio dicitur, nec daret litteras
            propter hoc appellanti. </p>
          <p>
            <quote>Personis</quote> Puta liberi, parentes, fratres, assines, et liberti, ff. de
            procur., sed et hae personae; quia et agere possunt pro talibus coniunctis personis, dum
            tamen contraria voluntas non appareat, ff. de procur., Pomponius § ulti. </p>
          <p>
            <quote>Si revocatio</quote> Sed quis probabit revocationem pervenisse ad procuratorem?
            In casu isto capitulum Laudunense debet probare hoc, alias regulare est quod actor
            semper debet probare mandatum, ut dixi supra, de rescript., nonnulli. Papa tamen
            contrarium dicit, quod reus debet probare quod non sint impetratae per procuratorem,
            quia non est praesumendum quod suam pecuniam iactet, et ita propter praesumptionem
            tranfertur probatio in reum. </p>
          <p>
            <quote>Mandatum dominus revocavit</quote> Et ita idem est si mandatum fuerit revocatum,
            ac si non habuisset mandatum, immo plus, quia contra voluntatem domini, quare litterae
            non valent. Et ita patet hic ex littera sequenti, quod ratihabitio in tali casu locum
            non habet adversario contradicente. Item si procurator mandavit hanc impetrationem alii,
            numquid valebunt litterae impetratae per illum? Videtur quod non, quia procurator ante
            litem contestatam alium procuratorem dare non potest, C. de procur., neque tutores; et
            C. de procur., nulla dubitatio. Tu dicas quod bene valent litterae illae impetratae per
            illum, cui procurator mandavit. Et quod dicitur, procurator ante litem contestatam non
            potest alium procuratorem constituere, istud verum est ad agendum, sed ad negotia
            procurator datus alii demandare potest, ff. mand. vel cont., si procuratorem § 1; et ff.
            de negot. gest., si quis mandato. Et talis procurator bene committitur in curia, et
            consuevit dici in procuratione: do tibi potestatem ut alium possis, si necesse fuerit,
            constituere procuratorem. </p>
        </div>
        <div>
          <head>Caput 34</head>
          <p>
            <quote>Non de Remensi</quote> Sed videtur quod hoc sibi obesse non debuit, quia si hoc
            dixisset, nihilominus litteras habuisset, supra, de rescript., super litteris. Quia ex
            quo de corpore constat, extrinseca non nocetur, licet omnia non exprimantur, infra, de
            cons. et affin., tua; et ff. de rei vend., si in rem, in fi. Et certum dicitur sive
            proprio nomine, sive demonstratione quae vicem proprii nominis obtinet, designetur aut
            etiam digito ostendatur, ff. si cert. pet., certum est; et ff. de rei vend., si in rem,
            in fi. Sed iste personaliter ostenditur, ergo videtur quod sit per litteras tales
            audiendus. Praeterea non debet ei tali error obesse, cum constet de errore, C. de iuris
            et fact. ignor., error facti. Praeterea falsa causa non perimit legatum, sive falsa
            demonstratio, C. de fals. caus. adiec., etiam si; ff. de condi. et demon., falsa
            demonstratio; et infra, de conver. coniug., ex parte tua. Nec mendacium obligantis
            impedit obligationem, infra, de conver. coniug., veniens. Sed ista non prosunt, quia
            ratio illius decretalis super litteris non habet locum ubique. Numquid si Titius
            appellet se Seium in litteris, valebunt litterae? Quia si hoc dixisset Papae,
            nihilominus litteras habuisset, non prodest ei talis ignorantia sive error, immo nocet,
            quia litterae non valebunt, ut hic dicit, et quia non cadit in iurisdictionem istius
            delegati, quia Papa non intendit dare iurisdictionem nisi in hominem Remensem diocesis.
            Et praeterea inconveniens videretur si tales litterae hic deberent valere huic, quia sic
            viderentur incertae, quia V. alius diocesis Remensis per illas litteras posset
            conveniri. Et ita una clausula quae certa et determinata videretur, posset trahi ad
            plures personas, quod esse non debet, quia generalitas in huiusmodi litteris reprobatur,
            supra, de rescript., ad haec; et quia rescripta stricti iuris sunt, infra, de offi.
            deleg., P et G; et restringendae sunt lites potius quam laxandae, supra, de rescript.,
            nonnulli. Et ratio illius decretalis super litteris tunc habet locum, quando ex quo
            dictum est vel tacitum, Papa citius movetur ad dandum vel denegandum rescriptum, infra,
            de rescript., ex insinuatione; et infra, de rescript., si proponente; et supra, de
            rescript., cum adeo. Sed hic non est ita. </p>
        </div>
        <div>
          <head>Caput 35</head>
          <p>
            <quote>Sagiensis diocesis</quote> Per hoc patet expresse, quod aliud est dicere, et
            alios comprehendit clericus diocesanus, et alios clericus Civitatensis, infra, de verb.
            sign., cum clerici. Et ita dicendo, quidam Bononiensis diocesis nullus civis poterit
            conveniri, et ideo in clausula illa, et quidam alii, debet poni et dici sic, et quidam
            alii civitatis et diocesis Bononiensis, et sic tam de civitate quam de diocesi per illam
            clausulam poterunt conveniri, quia civitas et diocesis diversa sunt, licet sub una
            iurisdictione sive uno episcopo, infra, de censib., venerabili. Et est simile, quia
            licet episcopus sit in ecclesia, et ecclesia in epicopo, ut 7. q. 1, scire, tamen
            quandoque nomine episcopi non designatur ecclesia, licet ipse sit caput ecclesiae,
            infra, de testamen., requisisti. Si dixisset Sagiensis episcopus, et quidam alii, tunc
            per illam clausulam, quidam alii, videtur quod tantum illi de civitate conveniri
            debeant, quia determinatio praecedens, scilicet, Sagiensis, intelligitur repetita, et
            est sensus, quidam alii Sagienses, ut 32. q. 7, Apostolus; et ff. de ver. oblig., Titia
            § 1. Immo et diocesani possunt conveniri, infra, de rescript., significavit; quia
            clausula illa vaga est et generalis, sed non extra diocesim, ut supra, de rescript.,
            pastoralis § 1. Si dicas, et quidam alii Sagienses diocesis modo clausula illa, quidam
            alii, restringitur per determinationem sequentem ad illos de diocesi tantum, alioquin
            non esset differentia inter ista nomina Bononiensis et diocesanus, sed constat quod
            diversa sunt, et diversa significant, non enim sunt synonyma, unde bona fuit appellatio
            rectoris qui erat de civitate. Si sic diceretur, episcopus Sagiensis et quidam alii
            iurisdictionis ipsius, vel quidam alii subditi ipsius, tunc per clausulam illam, quidam
            alii, possent conveniri tam de civitate quam de diocesi, quia talis clausula generalis
            ad omnes interius et exterius extenditur. Item ex alia causa non poterat conveniri per
            litteras illas, quia minora negotia ibi exprimebantur, unde per generalem clausulam
            super maioribus non poterat conveniri, supra, de rescript., sedes. Sed hanc exceptionem
            non opposuit B. Sed pone quod non opposuisset illam exceptionem, nec illam de maiori
            negotio, et sic iudex processisset ad sententiam condemnationis, numquid valuisset
            sententia? Videtur quod sic, quia huiusmodi exceptiones dilatoriae videntur. Sed contra
            credo, quia per hanc clausulam, et quosdam alios Sagiensis diocesis, datur iurisdictio
            tantum in diocesanos et non de civitate, et per hanc clausulam in rebus aliis non datur
            iurisdictio super maioribus negotiis, supra, de rescript., sedes. Unde talis sententia
            non tenet deficiente iurisdictione. Nec etiam credo posse prorogari iurisdictionem in
            primo casu, ut infra, de offi. deleg., P et G, nec in alio, quia consensus privatorum
            eum iudicem non facit qui nulli praeest iurisdictioni, C. de iuris., privatorum. </p>
        </div>
        <div>
          <head>Caput 36</head>
          <p>
            <quote>Viveret</quote> Iste comes dum vivebat, poterat per litteras illas conveniri, sed
            eo mortuo successor eius non potest. Et sic patet expresse per decretalem istam, quod
            rescripta saltem re integra non extenduntur ad successores illorum contra quos fuerant
            impetrata, vel qui per ea poterant conveniri. Et ita morte illius contra quem
            impetratur, finitur mandatum, sicut et morte mandantis, infra, de offi. deleg., relatum;
            et infra, de offi. deleg., gratum; et infra, de offi. deleg., licet; et infra, de offi.
            deleg., quoniam Apostolica. Et sic eodem modo finitur morte impetrantis, ita quod non
            transit ad successores, saltem re integra. Et hoc ideo contingit, quia rescripta
            personalia sunt, nec ad personas vel ad res alias, quam quae continentur ibi, extenditur
            infra, de offi. deleg., cum olim abbas; et infra, de offi. deleg., P et G. Et hoc
            probatur hic manifeste. Arg. contra infra, de iudic., quia V; et infra, de alienat. mut.
            iud., ex quorundam; et infra, de alienat. mut. iud., ex parte; et infra, de concess.
            praeben., proposuit. Sed verum est quod re integra finiuntur huiusmodi rescripta, ut hic
            dicitur. Et est hic arg. quod data litterarum est consideranda, supra, de rescript., eam
            te; et supra, de rescript., constitutus. Contra infra, de praeben., dilectus filius 2,
            ubi de hoc; et supra, de rescript., eam te. Item signatur contra infra, de for. compet.,
            dilecti, ubi convenitur successor per litteras impetratas contra praedecessorem. Sed hic
            conveniebatur successor et antecessor per clausulam generalem, et ideo re integra
            finitur hic tale mandatum, sed ibi, scilicet, in contrario litterae impetratae
            specialiter fuerunt contra praedecessorem, et finguntur una persona antecessor et
            successor, quia contra dignitatem impetratae intelliguntur, quae non moritur, infra, de
            offi. deleg., quoniam abbas. Sed si dictum fuisset contra episcopum Tullensem et comitem
            Namutensem, tunc comitissa, poterit conveniri, quia contra comitatum litterae
            impetrantur. Et sic poterat conveniri quicumque succederet in comitatu illo, sicut in
            capitulo infra, de for. compet., dilecti. Vel dic quod in capitulo infra, de for.
            compet., dilecti, praedecessor fuit citatus. Et sic planum est, et nullum contrarium,
            sed non colligitur ex capitulo infra, de for. compet., dilecti, quod antecessor fuerit
            citatus. </p>
          <p>
            <quote>Dum viveret</quote> Et sic videtur quod si citatus fuisset frater illius
            comitissae, perpetuatum fuisset rescriptum contra successores illius contra quem
            impetratur, et eadem ratione et impetrantis, sicut perpetuatur per citationem quantum ad
            mortem delegantis, ut post decessum valeat delegantis, ut in praedictis decretalibus
            infra, de offi. deleg., gratum; et infra, de offi. deleg., licet. Arg. infra, de
            appell., ut debitus; supra, de rescript., capitulum. Nam video quod non transeunt ad
            successores post conventionem transeunt, arg. infra, de dona., propter, a contrario
            sensu; arg. C. de revoc. donat., etsi perfectis; et C. de revoc. donat., generaliter, in
            fi.; et in querela inofficiosi testamenti, C. de inoffic. testam., si pater; et C. de
            inoffic. testam., si quis filium; et melius, ff. de inoffic. testam., posthumus § ulti.;
            et C. de novat., si delegatio; et iudicio coepto negotium transit ad heredes, C. de
            iureiuran., authen. principales. Satis credo quod si ille fuisset ad iudicium evocatus,
            perpetuatae esent litterae, ut successores impetrantis possent agere postea per illas,
            et contra reum, et successores ipsius, ut hic innuit satis expresse cum dicit: nec per
            litteras ipsas fuit ad iudicium evocatus. Et postea dicit, si est ita, unde illa
            clausula respicit omnia supradicta, scilicet, quod eo vivente fuerunt impetratae, nec
            fuit ad iudicium evocatus, et est simile supra, de rescript., olim, ubi clausula ista,
            si est ita, respicit omnia superiora. </p>
        </div>
        <div>
          <head>Caput 37</head>
          <p>
            <quote>De monitoriis</quote> Sic patet quod executoriae non valent facientes mentionem
            de monitoriis, ubi monitoriae non praecesserint, quia veritate tacita sunt obtentae, et
            falsitate expressa, ut facilius litteras executorias obtineret, tamquam si tacuisset
            veritatem exprimendo, executorias non habuissent, ut supra, de rescript., super
            litteris. Item si tacuisset alium de mandato Papae fuisse receptum, non valuisset
            rescriptum, infra, de rescript., mandatum; et infra, de rescript., abbatem. Quae enim
            sint exprimenda in beneficiis impetrandis, dicetur infra, de rescript., si proponente.
            Quandoque tamen executoriae prima vice conceduntur, supra, de rescript., capitulum, sed
            illud de speciali gratia. Sed ordo et consuetudo curiae est, quod primo monitoriae,
            secundo praeceptoriae, ultimo executoriae conceduntur, supra, de rescript., constitutus.
            Et est hic argumentum, quod si quis in aliquo instrumento faciat mentionem alterius
            instrumenti, non creditur ei nisi exhibeat primum, C. de edend., authen. si quis; et
            infra, de fide instrum., si scripturam; et infra, de offi. deleg., cum in iure. </p>
        </div>
        <div>
          <head>Caput 38</head>
          <p>
            <quote>Mandatum</quote> Videtur fatua haec quaestio, cum diceretur in litteris, si pro
            alio non scripsimus, qui huiusmodi gratiam prosequatur. Dubium potuit esse ex eo quod
            dicit, qui huiusmodi gratiam prosequatur, quia iam receperant alium de mandato Papae, et
            sic non prosequebatur. Immo iam prosecutus erat illam gratiam ex quo credebat ex verbo
            illo, prosequatur, quod non competeret ei exceptio, cum iam esset receptus. Multo
            fortius competebat, ut hic patet, et competit haec exceptio recepto mandato, si postea
            pro alio mandetur, licet primus adhuc non sit receptus, infra, de rescript., abbatem; et
            supra, de rescript., capitulum; secus si esset repulsus. </p>
          <p>
            <quote>Super receptione duorum</quote> Et ita habes hic, et infra, de rescript.,
            litteris; et infra, de rescript., abbatem, quod Papa non intendit aliquos gravare super
            receptione duorum. Quare si scribit pro aliquo recipiendo in aliqua ecclesia, licet
            clausula illa, si pro alio non scripsimus, non sit ibi, tamen subintelligitur sicut
            illa, si persona idonea est, infra, de elect., causam quae. Et sicut illa, si preces
            veritate nitantur, supra, de rescript., ex parte Conventrensis, quia non est intentio
            Papae gravare aliquos in receptione plurium, ut dicit hic. Alii dicunt in contrarium,
            quod in favorem ecclesiae ponitur illa clausula, si pro alio non scripsimus, quia si non
            opponatur, nihilominus tenentur eum recipere pro quo secundo mandatur. Sed ista littera,
            ut mihi videtur, contradicit, et Papa consuevit illam exceptionem removere dicendo, non
            obstante si pro alio vel aliis scripsimus, sicut dicit, non obstante certo canonicorum
            numero iuramento firmato, vel quacumque alia firmitate vallato, et secundum illos
            frustra apponitur, non obstante si pro alio, etc. </p>
          <p>
            <quote>Non fuerit intentio</quote> Arg. quod Papa per suas litteras non vult alicui
            grave praeiudicium inferre sic, infra, de offi. deleg., super eo; et infra, de offi.
            ord., licet; et infra, de auctor. et usu pal., ex tuarum; et 9. q. 3, nunc vero; et ff.
            ne quid in loc. pub., praetor ait § si quis a principe; et ff. ne quid in loc. pub.,
            praetor ait § merito; et infra, de consuet., cum olim, in fi. Item intentio mandantis
            consideranda est, infra, de praeben., cum causam; et infra, de praeben., cum olim; et
            infra, de procurat., petitio. Et eadem ratio quae movet delegantem, movere debet
            delegatum, supra, de rescript., super litteris. </p>
        </div>
        <div>
          <head>Caput 39</head>
          <p>
            <quote>Monitorias</quote> Arg. quod per monitorias ius acquiritur, quod non est verum.
            Nec etiam per praeceptorias vel etiam executorias, sed officium iudicis imploret ut
            recipiatur, de hoc notatur infra, de renunciat., veniens, in notula quae incipit, arg.
            quod per litteras. </p>
          <p>
            <quote>Cum factum praedecessoris</quote> Nota arg. quod successor tenetur adimplere
            factum praedecessoris sui, 12. q. 5, quia Ioannes; et 16. q. 6, illud. Sic et mandatum
            seu praeceptum factum praedecessoris, successor tenetur adimplere, 18. q. 2, dudum. Sic
            etiam patet ex hac decretali, quod si aliquis sit receptus ad mandatum legati vel
            praedecessoris, per hoc non fit praeiudicium successori, nec intelligitur ecclesia
            gravata in eo casu, et sicut clausula illa, si ad mandatum Papae alium recepistis, habet
            tantum locum in eo qui mandat. Nec habet exceptionem si ad mandatum praedecessoris vel
            legati alium recipit, sed etiam in legato ipsius mandantis videtur contrarium, quia
            auctoritate Papae qui delegavit factum est, et qui per alium facit, per seipsum facere
            videtur, ff. de admin. tut., ita tamen § gessisset; et infra, de sent. excom., mulieres.
            Si hoc sit factum de speciali mandato, locum haberet exceptio, sed de generali non
            videtur. </p>
        </div>
        <div>
          <head>Caput 40</head>
          <p>
            <quote>Iam recepit</quote> Vide quod dicit, qui mandatum Apostolicum iam recepit. Non
            dicit, qui iam providerit, et sic patet quod qui primo suum mandatum repraesentat, ille
            debet beneficium obtinere, ut supra, de rescript., capitulum; et infra, de appell., ut
            debitus. Et sic tenebatur abbas iste providere S. clerico, cum tamen alii de mandato
            eiusdem non providerit, nec episcopus per litteras illas generales potest cogere
            abbatem, ut dicit, super ecclesiis vel beneficiis conferendis. Ista tria capitula
            superius proxima idem videntur dicere, tamen differunt. </p>
          <p>
            <quote>Per litteras generales</quote> Hic habes quod generale mandatum secundo
            impetratum, non derogat speciali primo impetrato. De hac materia dictum est supra, de
            rescript., sicut Romana. </p>
          <p>
            <quote>Faceret provideri</quote> Per hanc formam non potest facere provideri in aliqua
            praelatura, infra, de praeben., cum olim, nisi hoc specialiter exprimatur in litteris,
            ut hic dicitur in fine huius capituli. Per istam formam facias provideri executor cui
            hoc ius mandatur, potest solummodo excommunicare contradicentes sibi, sed non potest eum
            instituere vel in possessionem mittere. Contrarium tamen videtur infra, de praeben., pro
            illorum. Sed non contradicit, et intellige prout ibi notatur. Sed per formam istam:
            mandamus tibi quod provideas tali in aliqua ecclesiarum tuarum, potest illum ponere in
            possessionem, investire, ac excommunicare contradictores, nisi rationabile aliquid
            ostendatur, secundum quod dicitur hic in fine, potestatem habeat providendi, et ita
            utraque formarum istarum exprimitur in capitulo isto. Et de hoc notatur infra, de
            concess. praeben., cum nostris; et infra, de praeben., cum olim. </p>
          <p>
            <quote>Providendi</quote> Cum dicitur in litteris, auctoritate nostra provideas in
            aliqua ecclesia tuae diocesis, etiam si curam habeat animarum. Ber. </p>
        </div>
        <div>
          <head>Caput 41</head>
          <p>
            <quote>Concilii generalis</quote> Infra, de sent. excom., sacro. </p>
          <p>
            <quote>Ad excommunicatorem</quote> Sed quare remittitur ad ipsum, cum iam inique
            processerit contra ipsum, et ideo suspectus est ei? Ad hoc dicas quod haec est forma et
            consuetudo ecclesiae, quod si aliquis conqueritur se excommunicatum iniuste fuisse, sive
            contra debitam formam concilii generalis, si periculum non est in mora, remittitur
            absolvendus ad suum excommunicatorem, infra, de sent. excom., sacro. Et in hoc defertur
            ipsi excommunicatori, ut factum suum ipse corrigat, qui veritatem ignorare in proprio
            facto non debet, ut hic dicit, et infra, de offi. ord., ad reprimendam. Et forte ad
            verecundiam suam ut suum proprium factum corrigat et emendet, quod quidem potest infra,
            de accusat., qualiter et quando 1; et infra, de elect., nosti; et 35. q. 9, quod quis.
            Sed potius parcitur ei ex eo quod ipsemet absolvet, maius esset ei opprobrium si alius
            factum suum corrigeret, nec debet etiam expectare ut ab aliis corrigatur, in Auth. de
            nupt., in fi., coll. 4; et ideo dicit, licet in hoc deferatur eidem. Et quia per
            simplicem querimoniam retulit hoc ad superiorem, et non per appellationem remittitur ad
            excommunicatorem, si enim appellasset, non remitteretur ad excommunicatorem, infra, de
            sent. excom., per tuas; nisi vellet superior ei facere gratiam, ut in dicto capitulo
            infra, de sent. excom., per tuas. Et hoc in ordinario, secus in delegato quando ab ipso
            appellatur, tunc non remittitur ad delegatum. Sed quid de causa principali, numquid ipse
            idem potest cognoscere de hoc? Ita quidam ex quo non appellavit, debuit enim appellare,
            et sic esset exemptus in totum, arg. infra, de appell., ad haec si in; et infra, se
            appell., proposuit. Et ita suspensus vel excommunciatus minori excommunicatione potest
            absolvere excommunicatum, infra, de sent. excom., sacro; et suspensus suspensum, infra,
            de sent. excom., duobus, ubi de hoc. Si vero iudex iste certus est quod iuste processit,
            non absolvet illum, quia delegatus cum de hoc constiterit, remitterit illum ad suum
            excommunicatorem, ut eius mandato pareat. Quid de principali quaestione? Dic ut in
            ultima notula dicitur. </p>
          <p>
            <quote>Exequantur</quote> Isti non possunt absolvere illum nisi post terminum elapsum
            assignatum ipsi excommunicatori, alias non teneret absolutio, sic infra, de appell., ut
            debitus. </p>
          <p>
            <quote>De facto suo certus esse</quote> Et sic videtur quod non licet alicui factum
            proprium ignorare, et hoc verum est nisi habuerat probabilem causam ignorantiae, 34. q.
            2, in lectum; arg. 1. q. 1, si quis a simoniacis. Alias ignorantia proprii facti non
            excusat, quia non est versimile, quod quis ignoret vires patrimonii sui, C. de rescind.
            vend., quisquis, et hic. Sed in facto alieno tolerabilis est error vel ignorantia, ff.
            pro su., usucapio. Et hoc verum est si probabilis est, sed crassa et supina ignorantia
            in facto alieno non excusat, 16. dist., quod dicitis; et 12. q. 2, qui et humanis; et
            infra, de postul. praelat., ad haec. In talibus non requiritur quod sit nimis diligens
            et curiosus, nec nimis negligens, ff. de iuris et fact. ignor., nec supina. De hac
            materia nota 1. q. 4, turbatur § notandum. Arg. est hic quod in notoriis nullae sunt
            partes iudicis, nisi quantum ad sententiam. </p>
          <p>
            <quote>Cognitio</quote> Tamen antequam cognoscant utrum iuste vel iniuste sit
            excommunicatus, debet absolvi si hoc petierit, praestita cautione et iuramento quod
            parebit mandatis ecclesiae, infra, de offi. deleg., cum contingat; et postea isti
            delegati cognoscent utrum fuerit excommunicatus contra statuta concilii generalis, et si
            invenerint quod iuste fuerit excommunicatus, aut servata fuerit forma concilii,
            remittent illum ad suum excommunicatorem, ut eius mandato pareat super causa pro qua
            fuerit excommunicatus, infra, de offi. deleg., prudentiam, vers. fi. Et hoc quod diximus
            debet statim absolvi antequam cognoscatur, verum est nisi adversarius obiiciat quod non
            debet statim absolvi, quia fuerit excommunicatus pro manifesta offensa, vel quia non
            paret rei iudicatae, ff. de rei vend., qui restituere; et infra, de offi. deleg.,
            quaerenti; quo probato non absolvetur nisi satisfaciat, infra, de verb. sign., ex parte
            in Christo; et infra, de verb. sign., cum olim; et infra, de sent. excom., extravag.
            solet, in decretali nova. Si vero invenerint quod iniuste fuerit excommunicatus, tunc
            delegati isti cognoscent de causa illa pro qua fuerit excommunicatus. </p>
        </div>
        <div>
          <head>Caput 42</head>
          <p>
            <quote>Minus competens</quote> Sed videtur quod hoc obesse non debeat, quia huiusmodi
            modica non nocent. Modica enim res non inducit simoniam, infra, de simon., etsi
            quaestiones; et 1. q. 1, iudices; et modicum damnum de facili toleratur, 12. q. 2, bonae
            rei; et modica potest episcopus alienare, 12. q. 2, terrulas; nec pro modico restitutio
            datur, ff. de in int. rest., scio; et pro modico nec plus nec minus, de conse. dist. 2,
            re vera; nec pro modico datur actio de dolo, ff. de dolo mal., si oleum, in fi. Sed
            contrarium videtur, quia fraudulentur tacuisse videtur, ut citius litteras impetret, et
            quae in fraudem fiunt, imputantur, supra, de rescript., super litteris. Praeterea iste
            recipiendo modicum beneficium sibi praeiudicavit, unde quaerat sibi victum ex artificio
            suo, 91. dist., clericus victum. Quia ex quo semel placuit, amplius displicere non
            potest, 32. q. 5, horrendus. Et unusquisque in ea vocatione maneat in qua vocatus est,
            70. dist., sanctorum. Et exemplo Apostoli faciat dicentis: ad omnia quae mihi opus erant
            ministraverunt manus istae, 21. q. 1, clericus. Immo non est aliquis instituendus nisi
            tantum sibi assignetur, quod sibi providere et episcopalia iura persolvere possit,
            infra, de praeben., de monachis. Planum est enim quod tenetur inde facere mentionem,
            alias non valerent litterae, et sic solvitur hic quaestio illa quae ponebatur infra, de
            praeben., cum teneamur. Sed adverte quod dicit in principio: si aliquo proponente se
            nullum beneficium ecclesiasticum assecutum. Si ita quis modicum habens beneficium
            significet Papae sine dubio mentitur, et ideo nullum commodum debet habere de litteris,
            supra, de rescript., super litteris; quia in fraudem tacet modicum beneficium. Sed si
            aliquis diceret ita domino Papae, supplicat sanctitati vestrae talis pauper clericus, ut
            in tali ecclesia beneficium ei conferre dignemini, numquid valent tales litterae? Quia
            tacuit de modico beneficio, et tamen verum dixit, quia pauper est in veritate. Ista
            forma non videtur contradicere huic decretali, quia non dicit se habere vel non habere
            beneficium. Dici potest adhuc quod non valent, quia semper videtur tacere in fraudem
            beneficium, licet modicum, ut citius litteras obtineat simpliciter se pauperem clericum
            appellando, quia per hoc intelligit Papa quod nullum habeat beneficium. Quidam dicunt
            quod bene valent, quia non dicit se nullum, sed pauper beneficium habere, infra, de
            praeben., dilectus filius 2; et bene dicunt quod non est necesse, quod de modico
            teneatur facere mentionem, supra, de rescript., postulasti. </p>
          <p>
            <quote>De hoc mentionem</quote> Nota ergo quod qui habet modicum beneficium, nihilominus
            tenetur inde facere mentionem, et multae conditiones aliae subintelliguntur sine quibus
            litterae non valent. Si est clericus, infra, de transact., ex litteris. Item si non
            habeat aliud beneficium, supra, de rescript., cum adeo. Item si vult residere in
            ecclesia, infra, de cleri. non residen., relatum. Item si est dignus, supra, de
            rescript., cum adeo; et infra, de elect., causam quae. Item si ecclesia tot potest
            sufficere, infra, de instit., non amplius; et infra, de instit., auctoritate; et infra,
            de vit. et honest. cler., quoniam; et supra, de consti., cum M. Item si de terra illa
            est oriundus, 71. dist., hortamur; et C. de episc. et cler., in ecclesiis; et infra, de
            cleri. peregri., te nobis. Si habet perpetuam vicariam quae sufficiat sibi, supra, de
            rescript., postulasti. Item si ad mandatum Papae alius sit receptus, supra, de
            rescript., ab excommunicato; supra, de rescript., abbatem; supra, de rescript.,
            litteris. Vel si quam aliam iustam habeat excusationem, supra, de rescript., si quando,
            unde potes notare versus: clericus indigena dignus pauper residensque // Redditus ut
            pateant scriptis sunt ita necesse. </p>
        </div>
        <div>
          <head>Caput 43</head>
          <p>
            <quote>Sub nomine suo</quote> Sex vitia in hoc capitulo reprehenduntur. Primo
            reprehenduntur illi qui litteras suo nomine impetratas aliis eiusdem nominis tradunt, et
            qui eas tali modo recipiunt. Item et illi qui trahunt ad iudicium illos contra quos nil
            habent quaestionis. Et qui litteras ad futura extendunt negotia, quae nondum erant
            tempore impetrati rescripti exorta. Item qui super uno negotio trahunt reum ad diversos
            iudices, vel etiam trahunt reum super pluribus personalibus actionibus coram diversis
            delegatis, quae sub uno iudice commodius tractarentur. Item et reus qui eodem tempore
            trahit actorem ad diversa loca, vel indeterminate ad villam, quae habet commune nomen
            cum pluribus villis. Omnes istae personae quae malitiam istam exercent carere debent
            commodo litterarum, et in expensis sunt puniendae, et hoc dicit decretalis. </p>
          <p>
            <quote>Eiusdem nominis</quote> Tali malitiae obviandum est, et potest de facili obviari
            ut proprium nomen cum cognomine in litteris apponatur. Et huiusmodi generalitas nominis
            removeatur, ita quod de persona contenta in litteris constet, arg. ff. si cert. pet.,
            certum. Et tam isti qui litteras tradunt, quam qui modo tali recipiunt, eodem reatu
            criminis involvuntur; simile infra, de restit. spol., saepe; et infra, de alienat. mut.
            iud., ex quorundam; et infra, de alienat. mut. iud., ex parte; et infra, de iudic., quia
            V. </p>
          <p>
            <quote>Quaestionis</quote> Et isti quidem recte puniuntur qui calumniose trahunt alios
            ad iudicium, quia debent expelli, et in expensis condemnari, infra, de poeni.,
            calumniam; et ff. de iud., cum quem temere; infra, de dolo et contum., extravag. actor,
            in decretali nova Inno. iiii. </p>
          <p>
            <quote>Ad futuras trahunt controversias</quote> Sed videtur quod hoc quidem fieri
            possit, quia rei quae nondum est potest constitui servitus, ff. de servitu. urb. praed.,
            si servitus § futuro aedificio; et ff. si serv. vend., si qua; ff. de servitu. rust.
            praed., Labeo. Sed contra, res quae nondum est accusari non potest, infra, de despon.
            impub., ad dissolvendum. Et id de quo agendum est primo in rerum natura debet esse, ff.
            de iure cod., quidam referunt § 1; et collegio quod nondum est non datur privilegium,
            infra, de eccl. aedif., ad audientiam 2; et praedio quod nondum est, etc.; ff. comm.
            praed., aedificia. Nec potest dici verum quod numquam fuit, de poen. dist. 2, in fi.
            Praeterea decretum ipso iure nullum est quod est datum de ea re quae adhuc in
            controversia non est, ff. quod cui. univ. nom., item eorum § si decuriones. Ergo recte
            dicit quod rescripta ad futura negotia non trahuntur, quod verum est per iura praedicta
            in contrarium signata, et arg. bonum ff. de aur. arg. leg., si ita. </p>
          <p>
            <quote>Super uno negotio</quote> Hoc planum est, quia debet commodo carere utriusque
            rescripti, supra, de rescript., ex tenore; et in expensis puniri, ut hic in fine dicit.
            Immo videtur quod debeat causam perdere sicut ille qui petit servum in diversis iudiciis
            perdit causam, C. de assert. toll., lites § ulti. Quia ubi coepit iudicium ibi debet
            finiri, infra, de for. compet., proposuisti; et ff. de iud., ubi. </p>
          <p>
            <quote>Personalibus actionibus</quote> Et in hoc obviandum est eorum malitiis, quia
            malitiis hominum non est indulgendum, supra, de rescript., sedes; ff. de rei vend., in
            fundo. Et malitia satis apparet, si illum quem pro talibus actionibus commodius potest
            trahere coram uno, trahit illum ad diversos iudices, quia quasi unum negotium est, et
            perinde habetur ac si super eodem negotio traheret illum ad diversos iudices, immo
            videtur quod omnes illas personales actiones possit proponere in eodem libello, C. de
            annal. except., si ex multis. Sed etiam processus per tales litteras habitus non valet,
            ut in decretali Inno. iiii infra, de rescript., extravag. dispendia; secus in realibus,
            ut nota in dicto capitulo infra, de rescript., extravag. dispendia. </p>
          <p>
            <quote>Per varias litteras</quote> Secus si coram ordinario, quia si pro una personali
            actione conveniatur coram delegato, pro alia personali poterit conveniri coram
            ordinario, ut videtur. Alii contrarium dicunt. Sed si coram pluribus ordinariis quis
            trahatur, idem credo quod in delegatis. Et idem videtur si coram delegato et ordinario
            trahatur, quia eadem causa videtur. </p>
          <p>
            <quote>Ad diversa loca</quote> Per hoc quod dicitur, ad diversa loca, videtur quod
            possit reus trahere actorem ad unum locum certum et determinatum, quod videtur hic
            innui, et quod possit habes supra, de rescript., pastoralis, 2. resp.; et infra, de
            offi. deleg., prudentiam § ulti. Sed contra C. de sent. et interloc. om. iud., authen.
            et consequenter, ubi dicitur quod reus actorem ad iudicem alium trahere non debet, sed
            coram eodem, nisi tunc demum lite finita. Respondeo quod reus bene potest trahere
            actorem ad iudicem alium pendente priori iudicio, quasi ad unum non prohiberetur. Sed
            actor habet exceptionem, ne reconveniatur a reo coram alio iudice, nisi lite finita, et
            nisi admittatur talis exceptio, tenebit appellatio, si interponatur per authenticam
            praedictam C. de sent. et interloc. om. iud., authen. et consequenter. Et ita per
            exceptionem suspenduntur litterae rei usque ad litem finitam, et si non excipiatur, bene
            potest procedere contra illum actorem. Dic super hoc ut dicit illa decretalis Inno. iiii
            infra, de rescript., extravag. dispendia; et infra, de mut. petit., prudentiam. </p>
          <p>
            <quote>Vel indeterminate</quote> Quod esse non debet, quia certus locus providendus est,
            alias intelligeretur de illo loco ubi iudicare consuevit, ff. de iud., si locus; ff. de
            recepti., si cum dies § si arbiter; arg. C. quom. et quan. iud. sent. prof., si ut
            proponis. Generalitas enim parit obscuritatem, ff. de iure fisc., ita fidei; quia
            deliberare non potest, infra, de appell., significantibus. Et nimia generalitas
            reprobatur, infra, de dolo et contu., ex litteris. Et perinde est ac si nullum locum
            statuisset, arg. ff. de interrog. act., de aetate § nihil. Etvagari non licet cum
            alterius damno, ff. de iniuri., praetor. Et in tali casu teneret appellatio, sicut ibi,
            et infra, de appell., significantibus; et infra, de libel. oblat., dilecti. Et ubi in
            aliquo loco nominis eiusdem haberet habitationem, et non in aliis, tunc debet intelligi
            de illo loco, ubi quandoque habitat. </p>
          <p>
            <quote>Expensis ac damnis</quote> Et merito debet istorum malitia puniri in expensis et
            damnis alteri parti, supra, de rescript., caeterum; et infra, de dolo et contu., ex
            litteris; infra, de appell., ut debitus. Sed quis puniet eos, cum isti non habeant
            iurisdictionem, et non possunt illos punire? Ordinarius non potest illos punire, quia in
            hoc nullam habet iurisdictionem. Quidam dicunt quod ordinarius illos punire debet. Mihi
            videtur quod isti iidem iudices poenam istam debent imponere super expensis et damnis in
            hoc saltem habent iurisdictionem, ut de precum veritate cognoscant, et poenam imponant,
            ut hic videtur, quod eodem modo intelligitur, supra, de rescript., caeterum, ubi est
            arg. quod secundi iudices debent hanc poenam imponere. Ad hoc est opp. arg. supra, de
            rescript., super litteris, in fi.; et infra, de appell., ut debitus. Et si hoc non
            fecerint iudices, dummodo petitum fuerit ab eis de sua substantia, illud detrimentum
            restituere compelluntur, C. de iud., sancimus. Et poterunt isti iudices conveniri coram
            ordinario vel delegato condictione ex illa lege C. de iud., sancimus. Sed quod isti
            iudices quibus huiusmodi litterae diriguntur non possint, videtur per decretalem
            praedictam infra, de dolo et contu., ex litteris, ubi primi iudices condemnant, et non
            secundi. Sed illud ideo fuit quia coram primis iudicibus obiiciebatur de secundis
            litteris ab altera parte impetratis, non facientibus expressam de prioribus mentionem.
            Unde primi iudices consuluerunt Papam quod iuris esset, et respondet prout patet in
            littera, scilicet, quod ipsi primi iudices condemnent partem alteram in expensis propter
            dolum suum, alias secundi deberent imponere poenam illam, si coram ipsis fuisset
            exceptum de primis, et remittere partes ad primos, ut sic illi iudices poenam istam
            imponant coram quibus excipitur, vel quia in litteris secundis continetur quod primi hoc
            faciant. Alias secundi debent condemnare, quia si diceretur quod isti iudices quibus
            litterae huiusmodi diriguntur hoc facere non possent, per hoc lites ex litibus
            orirentur, quia pro eisdem expensis oporteret eos iterum litigare, unde tutius est et
            melius quod hoc faciant, ut per hoc malitiis istorum per poenam huiusmodi obvietur. </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
